<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Burak Sina Akbudak</title><link>https://fansesi.github.io/tr/</link><description>Recent content on Burak Sina Akbudak</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 15 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://fansesi.github.io/tr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2204A 2024 Türkiye Finalleri - Ziyaretçi</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2024_gezi/</link><pubDate>Tue, 28 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2024_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="gün-0---pazartesi">Gün 0 - Pazartesi
&lt;/h2>&lt;p>Otobüsü 23.50 gibi almıştık. Cem Abi&amp;rsquo;ye haber edip 23.15 gibi çıkalım diye sözleştik. Bizim dönemden zaten otobüse gidecek 3 kişi ve biz hariç 2 kişi kaldı yurtta. O ikisi de ertesi gün gitti.&lt;/p>
&lt;p>Cem Abiyle güzel bir muhabbet sonunda geldik terminale. Otobüse atlayıp uyumaya çalıştık. Başkent turizm koltukları maalesef pek rahat değil. Ömersenle beraberdik, Leylek uyuyamıyor tabi.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-1---salı">Gün 1 - Salı
&lt;/h2>&lt;p>Ünlü AŞTİ&amp;rsquo;de inince önce Söğütözü metroya Ömerşen&amp;rsquo;i bıraktık. İki valizle zor hareket ediyor tabi de halleder gerisini. Biz vakit kaybetmeden Congresium&amp;rsquo;a geçtik.&lt;/p>
&lt;p>Önce bizim ISEF tayfayı selamladık, çantaları kenarı attık ve stantlara geçtik. Bizim okuldan alt dönemlerde konuştuk tabi. Sonrasında yazılımlara baktım. Maalesef beklentilerimin biraz altında kaldı. Bizim çocukların projesi ve bir veya bilemedin iki proje dışında çok da ciddi bi proje yok. Aklımdaki kişiler de ödül aldı zaten günün sonunda. Spoiler verdim, neyse.&lt;/p>
&lt;p>Gerçekten akşama kadar sürekli stant gezdim: lise yazılım, mat, teknoloji tasarım ve bunların ortaokul versiyonları. Her zamanki gibi ortaokul mat stantlarını gezmek oldukça keyifli. Güzel projeler vardı da geçen seneki kadar aşırı fazla da dikkat etmedim ne yalan söyleyeyim.&lt;/p>
&lt;p>Akşam da ISEF tayfayla aynı shuttle&amp;rsquo;a binip otele geçtik. TÜBİTAK artık açık büfe olayını kaldırmış hatta sanırım seneye ve sonrasında 5 yıldızlı otelde kalma muhabbeti de tarih olacak gibi. Bana sorarsan çok uzun zamandır olması gereken buydu. Tabi ki misafirleri açıkta bırakma ama 5 yıldızlı otelde israf diz boyu.&lt;/p>
&lt;p>Her ne kadar akşam beraber oturalım desek de aşırı yorgun olduğumuzdan yattık direkt Leylekle. Otelde yalnızca bir gece konaklıyor oluşumuz garip geldi bu sefer.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2---çarşamba">Gün 2 - Çarşamba
&lt;/h2>&lt;p>Akşam yatarken saat kaçta kalkacağımızı bilmiyodum ama Allah&amp;rsquo;tan güzel ayarlamışım vaktinde kalktık. Kahvaltıyı yapıp atladık shuttle&amp;rsquo;a. Ödül törenini ta 13.00&amp;rsquo;e almışlar, o zamana kadar da stantları gezmeye devam ettim. Alakasız kategorilere falan baktım, ilgimi çekenleri dinledim harbiden de falan. Öğle yemeğinin ardından geçtik salona. Hem Sanayi hem de Eğitim Bakanı geldiğinden dolayı biraz garip bir organizasyon takvimi vardı. Yoğun insanlar haliyle, ikisinin de programını tutturmak zor olsa gerek. Bize de protokol ayarladılar sağ olsunlar. Milli Eğitim Bakanının yanına oturdum, onun yanında da Sanayi Bakanı.&lt;/p>
&lt;p>Bizim arkadaşlar üçüncü oldu. İnşallah ISEF için seçilirler. Yaz boyunca yanlarında olmaya çalışacağım ama bakalım.&lt;/p>
&lt;p>Etkinlik sonunda yarışmalar grubundan çok büyük olduğunu düşündüğüm insanlarla fotolar çekilip Aliberk&amp;rsquo;in annesi aracılığıyla evlerine geçtik. Güzel bir misafirperverlikle karşılaştıktan sonra Ömerşen&amp;rsquo;in de gelmesiyle dışarı çıkıp azcık yürüdük. Özlücem bu elemanları. Makara döndürdükten sonra eve bi daha geçip Aliberk&amp;rsquo;in orda az daha oturduk. Zaten bir saat içerisinde otobüs için terminale geçtik. Otobüs gereksiz uzun sürdü ama sağ salim geldik bizim eve, yanımda Leylekle. Bizde kaldı bi gece, onu da uğurladım sonrasında.&lt;/p>
&lt;h2 id="son-notlar">Son Notlar
&lt;/h2>&lt;p>Bizim okul için iki proje aşşırı az. Hiç hoşuma gitmiyor bu durum. İleride yardımcı olmak istiyorum baya. Teknik olarak İFL tarihinde adımızı ilk ISEF dereceleri olarak yazdırdık. Az biraz da olsa ağırlığımız vardır sanırım.&lt;/p>
&lt;p>Üçüncü olmaları çok tatlı olmadı. Özellikle bizim yazılım çocukların ikinci veya daha üst olması lazımdı diye düşünüyorum. Belki sunum sırasında bir olaylar olmuştur. Jürilerin nasıl düşündüklerini bilemiyorum.&lt;/p>
&lt;p>TÜBİTAK&amp;rsquo;ın ileriki yıllarda organizasyonda tam olarak ne gibi değişiklikler yapacağını gerçekten çok merak ediyorum. Ne kadar kısacaklar, tam olarak ne değişecek vs. Gelecek seneye olacak 2204A finaline kesinlikle gitmek istiyorum, TÜBİTAK karşılasın veya karşılamasın. İnşallah İstanbul&amp;rsquo;da okursam zaten hızlı trenle 4 saat falan. Bir geceliğine ya yalnız kalmalık otel bulurum ya da bir arkadaşın evi falan yaparım bilmiyom. Bilim sergisi gezmeye seviyorum baya.&lt;/p></description></item><item><title>ISEF Etkinliği</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/</link><pubDate>Fri, 10 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/</guid><description>&lt;p>Gerçekten de vakit geldi.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-1---yolculuk">Gün 1 - Yolculuk
&lt;/h1>&lt;p>Sabahtan şükür problemsiz geldik havaalanına. Bir saat kadar falan bekleyeceğiz.&lt;/p>
&lt;p>Kontuardan çağırıldım. Makara olay. ISEF takımından birini çağırmak isteyip beni çağırmışlar ama özel değil.&lt;/p>
&lt;p>Gitarı koyarken sıkıntı yaşamadım. Direkt kabin bagajı olarak yer vardı ama Amerika uçağı için aynı şekilde olacağını düşünmüyorum.&lt;/p>
&lt;p>İGA&amp;rsquo;ya geldik. Bıraktığımdan beri hiç küçülmemiş, hala acayip büyük. Zaten uçak park etme pozisyonuna gelene kadar 20 dakika falan geçti.&lt;/p>
&lt;p>LA uçağını beklerken pek de bi şey yapmadık. Hızlı geldi zaten zaman. Muhabbet sohbet falan filan. Su doldurdum iyi oldu.&lt;/p>
&lt;p>Uçağa bindik şimdi. Gitar üst tarafa sığmıyor. Şu anda bacağımın arasında ama hostesler yardımcı olacaklarını söyledi. Bakalım.&lt;/p>
&lt;p>Gitarı koyabildim şükür. Bindiğimizden beri 15 dakikadır falan bacak aramda düşünceli bi şekilde koyacak yer var mıdır diye düşünüyordum. Şimdi binme işlemi bitince boş kalan büyük yerlere koyabildim sıkıntısız.&lt;/p>
&lt;p>Sanırım az önceki menüyü daha önce de yedim, muhtemelen Brüksel&amp;rsquo;e giderken. Güzel menü.&lt;/p>
&lt;p>Saçma uzun bi yolculuk gerçekten de. Hazırladıklarımın büyük çoğunluğunu (2 filmden birini, calculus çalışmasını, coğrafya kitabını, indirdiğim albümlerden birçoğunu) bitirdim ama hala iki saat var. Sanırım ikinci öğünümüzü yiyip biraz daha sunum çalışıp müzik dinleyeceğim. İnşallah sağ salim otele varabiliriz.&lt;/p>
&lt;p>1-1.5 saat geçişte bekledik. Şimdi valizleri aldık but at what cost. Azcık dinleniyoruz kenarda, bizim elemanların çoğu yukarda hala.&lt;/p>
&lt;p>Yatma vakti.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-2---alışveriş">Gün 2 - Alışveriş
&lt;/h1>&lt;p>Sabah kalkıp duş aldım bi. Oda arkadaşım iyi bi adam. Çok konuşmadık zaten yorgunduk.&lt;/p>
&lt;p>Aşağıya inip kahvaltıya gitmeyi bekliyoruz.&lt;/p>
&lt;p>Kahvaltıda ayıptır söylemesi oreo&amp;rsquo;lu waffle yedim. Dedikleri gibi porsiyon büyük. Doydum doymasına da çok sağlıklı bi kahvaltı değildi haliyle. Bol şeker.&lt;/p>
&lt;p>Önce otele geçip bi yarım saat sergi açılıncaya kadar bekledik. Sonra geç kalanları bekleyip Convention Center&amp;rsquo;a geçtik. Center&amp;rsquo;ın önünde beklerken Ukraynalı bi elemanla takıldık. Pasaport ve kayıt formunu verip kayıt için bekliyoruz.&lt;/p>
&lt;p>Kartlarımızı ve badge&amp;rsquo;lerimizi aldık. Güzelce koydum, inşallah kaybetmem. Ufak çanta da var, chill.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/1.webp"
width="2048"
height="1536"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/1_hu15954084404456394209.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/1_hu9371719247449872409.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Türkiye takımının ünlü ISEF isim duvarında fotoğrafı."
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
>&lt;/p>
&lt;p>Şimdi TÜBİTAK görevlileri ve birkaç arkadaşla beraber uber çağırıp outlet&amp;rsquo;e gidiyoruz. Sohbet muhabbet ve etrafta gezmece.&lt;/p>
&lt;p>Corridor Digital&amp;rsquo;in yanından geçtik. Tam göremedim binayı ama o mahalleyi gördüm ve gerçekten direkt videolardaki gibi. Baya güzel.&lt;/p>
&lt;p>Rahat bi uber sürüşünden sonra geldik outlet&amp;rsquo;e. Gerçekten direkt Forum Aydın. Outlet mantığı bizimkiyle aynı. Cumartesi olduğundan kalabalık biraz.&lt;/p>
&lt;p>Leylek istedi diye yazıyorum, Swarovski&amp;rsquo;den annesine kolye aldı. Böyle.&lt;/p>
&lt;p>Alış veriş kısmı sıkıcı. Elektronik mağazası yok, bi ara belki Best Buy&amp;rsquo;a götüreceklermiş. Oradan alabilirim umarım kulaklığımı. Şu geçtiğimiz zaman diliminde boş boş bizimkilerleyim. Az sonra akşam yemeği.&lt;/p>
&lt;p>Açım. Şarjım da 5. Kötü oldu.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-3---sergi-hazırlığı">Gün 3 - Sergi Hazırlığı
&lt;/h1>&lt;p>Dün gelir gelmez yatmışım. İki üç sesli mesaj atıp bayılmışım. Dümdüz alışveriş merkezi günü pek benlik değil.&lt;/p>
&lt;p>Akşam 20.30&amp;rsquo;da yatınca haliyle tüm gece uyuyamıyorsun. 04.30 gibi kalktım yeterince uykumu almış olarak. Dedim önce bi lavaboya girip bizimkileri arayayım. Tam 2 saat oldu milletle konuşurken. Sırasıyla annemi, abimi, bizim yurttaki elemanları sonra babam uyanınca bi tur daha anne babayla konuştum. İyi oldu. Bi daha vakit bulamam muhtemelen. Bakalım hayırlısı. Bi iki saat var daha otelden çıkmamıza. Sunum çalışcam sanırım. Sonra kahvaltı ve alana gidip poster asmaca.&lt;/p>
&lt;p>Çoook fazla şey oldu. Hızlı hızlı yazıyorum. Alana geldik, posterlerimizi astık ilk. Orta kısmı batırdım önce ama sonra çıkartıp hallettim bi şekil. Tek başıma yapmamalıydım ya. Allah&amp;rsquo;tan sonrasında Nisayla yaptık bi şekil. Poster tamamlandıktan sonra HUB&amp;rsquo;a gidip check-in yaptık ve inspection için beklemeye başladık demek isterdim ki HUB&amp;rsquo;dan döndüğüm anda initial inspector geldi. Hatta daha özetimi falan pinlememiştim masaya. Sağ olsun yardımcı oldu. Çok sakinler, adam bende bi 15-20 dakka durdu, en azından bana öyle geldi. Sonrasındaysa ikinci inspector geldi. Yaşlı ama tonton bi teyze. Ardından gitarı ve laptop&amp;rsquo;u qr&amp;rsquo;ladım. Girer çıkarken okutuyorsun hep. Böylece tekte inspection process&amp;rsquo;i geçtim.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/2.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/2_hu11493372293292628887.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/2_hu7696796189506804141.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="İncelemeyi geçtikten sonra standımın son hali."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Ardından su doldurup yemeğe gittim. Cheese pizza alıp geçtim, sabah hemen hemen hiçbir şey yememiştik, iyi geldi dolayısıyla.&lt;/p>
&lt;p>Sonra kariyer fuaro başladı. Pasaport dedikleri bi muhabbet var. 10 tane gruptan stamp alıyon. Hepsini bi saatte topladım. Salak gibi belki bi saat götürmem gereken yeri aradım ama aynı yerdeymiş halbuki. Neyse onu da hallettik. İnşallah 25$ kazanırım ISEF Store&amp;rsquo;dan. Tişört falan alırım belki bilmiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Danimarkalı arkadaşım geldi. Tam bi journalist ablayla konuşurken geldi. Sonra yanına gittim azcık sohbet muhabbet. Bi ara pin exchange olacak. O zamana kadar boşuz baya. Gitar çalacağım herhalde. Güzel bi etraf videosu çektim, onu yollamam lazım gruplara ve insanlara ama internetim yok. Bi türlü bağlanamıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Pasaport muhabbetini kazandım! Leylekle gittik. Önce dedik ki kupa alalım 3 tane. Ama bizim kategorinin kupası yokmuş. Sonra bi tane tişört aldım. Cool baya. Aslında daha da güzeli varmış ama bitmiş ya. Gelmicekmiş de sonra.&lt;/p>
&lt;p>Etrafta boş boş takıldık. Keşke başka projelerle sosyalleşseydim. Hata ettim.&lt;/p>
&lt;p>Akşamına pin exchange. 1600 kişinin buzlarını kırmak pek de mümkün değil. Gürültülü zaten ortam, pek mümkün değil adamakıllı muhabbet etmek. İlk bir saatte tüm Türkiye pinlerini dağıtıp çıktık Leylekle. TÜBİTAK ekibiyle oturduk, muhabbet vs. Sonrasında da geri dönüp direkt yattık zaten. Yorucuydu.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-4---sempozyumlar">Gün 4 - Sempozyumlar
&lt;/h1>&lt;p>Sabah kalkıp kahvaltı yapacakmışçasına aşağıya inip kahvaltı etmedim. Bizimkilerle konuştum azcık. İlk giden grubu kaçırıp ikinci grupla gittim alana.&lt;/p>
&lt;p>İlk iş olarak Türkiye bayrağıyla fotoğraf çekildik. Güzel his. Seviyorum temsil etmeyi ülkemi. Ardından da sempozyumlara gittik.&lt;/p>
&lt;p>İlki jürilerin değerlendirmesiyle ilgiliydi. Güzel sunum. Notlarım:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Elevator pitch is about 30 sec.&lt;br>
If the scheduled judge doesn&amp;rsquo;t come, say it to the cochairs.&lt;br>
Printed name has the priority when two judge comes.&lt;br>
Judges shouldn&amp;rsquo;t go away after 5 mins.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>İkincisi bir üniversiteye nasıl başvurulur ile ilgiliydi. Notlarım:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&amp;ldquo;I hope the most important thing about me is not Yale.&amp;rdquo;&lt;br>
If you have an interdisciplinary person, you don&amp;rsquo;t need to think about one of the discipline will overshadow the other. &amp;ldquo;Put yourself onto the table.&amp;rdquo;&lt;br>
Your interest can and will probably change.&lt;br>
About the questions: it&amp;rsquo;s okey to ask y&amp;rsquo;now. We won&amp;rsquo;t remember it after reading.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Üçüncüsü ise essay yazmak üzerineydi. Notlarım:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Anxiety: &amp;ldquo;My essay won&amp;rsquo;t stand out.&amp;rdquo;&lt;br>
Why even essay: &amp;ldquo;You are more than your GPA.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Essays are not resumes. We already have your resume. We look for stories and experiences.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Let your personality shine. If you are funny, write an essay that has jokes in it.&amp;rdquo;&lt;br>
&amp;ldquo;Multiple people looks at your application. We literally project your essay into wall and read it with 3 officers, DA and a faculty member. We care!&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Sonrasındaysa alana geçip biraz sunum çalıştım. Bizimkiler geldi gitti vs. Yemeğe gitmedim bugün. Yesem yerdim de canım istemedi. Sempozyumlar sonrasında saat zaten hafiften 15.00 falan oldu. BestBuy&amp;rsquo;a gitmeyi teklif ettim TÜBİTAK görevlilerine. Yarın gitsek daha iyi olur dediler, açılış törenine yetişmesi sıkıntı olacak öbür türlü. Vardır bi bildikleri deyip ısrar etmedim.&lt;/p>
&lt;p>Önce otele gittik alandan, bir saat gitar çaldıktan sonra da açılış töreni için gittik alana yeniden.&lt;/p>
&lt;p>Açılış töreni için sıraya girdik ardından bizim arkamızdan sıra o kadar uzadı ki. İyi ki erken gitmişiz ki biz gittiğimizde bize hiç erken gözükmemişti. Anlatcak pek bi şey yok. Güzel, düz hype. VTR&amp;rsquo;ler falan da sönüktü bence he tekrardan düşününce. Önemli değil ya, asıl önemli olan ödül töreni.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-5---student-mixer">Gün 5 - Student Mixer
&lt;/h1>&lt;p>Sabah erken uyandım. Yeterince dinlenince farlar açılıyo babamın tabiriyle. Aklımdaki birkaç soruyu araştırdım, onları not ettim.&lt;/p>
&lt;p>İlginçtir ki bu sefer 15 dakika bekleyip gitmedik, bi 2-3 dakikalık gecikmeden sonra çıktık otelden. Bugün VIP&amp;rsquo;ler ve Sponsorlar gezeceğinden millet business atire giyinmiş. Ben düz ISEF tişörtü giydim, np diye düşünüyorum.&lt;/p>
&lt;p>Alana varınca sıkıntılı projeleri içeriye aldılar, son kez bi D&amp;amp;S attılar. Sonsuza giden bi sırada beklemektense kenarda oturduk. Ardından içeri girip mekanımıza geçtik.&lt;/p>
&lt;p>Oturup gitar çalarken iki üç ilgili kişi geldi. Azıcık sundum, muhabbet sohbet falan. Ardından TECA tayfayla takıldık biraz. Hepsi Amerikalı olduğu için kültürleri benzer, konuştukları şeyler benzer, fikirleri benzer. Uzak kaldım biraz. Sanırım Avrupalılarla aram daha iyi genel olarak.&lt;/p>
&lt;p>Ardından dışarı çıktık (çıkmak için bile bekledik baya). Bizimkilerle buluşup çok da keyifli olmayan bi panele geldik. Biraz dinledikten sonra çıktık dışarıya.&lt;/p>
&lt;p>Panellerden sonra BestBuy&amp;rsquo;a gitmek için otele geçtik. TÜBİTAK görevlisi ile ayarlamıştık, birkaç saat içerisinde gidip geldik. Kulaklığıma kavuştum şükür.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/3.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/3_hu12428656057676807317.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/3_hu1378528986506430645.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Student Mixer&amp;rsquo;in gerçekleştiği alanın hemen hemen yarısı."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında da Student Mixer vardı. Parti falan. Ondan öncesinde verilen akşam yemeği güzeldi baya. Biraz Danimarkalı arkadaşım ile muhabbetten sonra otele geçtik arkadaşlarla. Artık &amp;ldquo;otele gitmek için danışman öğretmene ihtiyacınız var&amp;rdquo; makarası dönmüyor. 4 kişi geçtik otele. Dönüş yolunda da yaptığım işle ilgilenen bir Türk ile karşılaştım. İleride bir daha konuşmak istediğini belirtti. Otele varınca odaya çıkıp son kez sunum vs. bakıp iki üç sesli mesaj yolladım bizimkilere.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-6---sunum-günü">Gün 6 - Sunum Günü
&lt;/h1>&lt;p>O gün bugün. Sunum günü.&lt;/p>
&lt;p>Sabah kalkıp duşa girdim bi. 7.15 çıkış demişler, Allah&amp;rsquo;tan doğru tahmin etmişim de yatarken, 06.30&amp;rsquo;da kalktım. Hazırlanıp aşağıya indik, 7 dakikalık bir gecikmeyle LA Convention Center&amp;rsquo;a vardık.&lt;br>
Uzun sırada biraz bekledikten sonra içeri girdik. İlk 1.30 saat special award judge&amp;rsquo;lar dolaşıyor. Bana uygun yalnızca bir tane special award var (TÜBİTAK hariç) dolayısıyla birilerinin gelmesini pek beklemiyorum açıkçası.&lt;/p>
&lt;p>Masanın üzerindeki kağıdımda 9 tane jüri gözüküyor. No-show&amp;rsquo;lar ve ekstralar olduğundan gerçekten de 9 tane gelir mi emin olamıyorsun. Bakalım hayırlısı olsun. Şahsen tek istediğim işlerin yolunda ve güzel gitmesi. Gerçekten şu an kazanmayı veya kazanamamayı düşünemiyorum. Hayırlısı neyse o olsun.&lt;/p>
&lt;p>Special award düşündüğüm gibi gelmedi ilk 1.30 saatte. İlk jüri sunumuma da bi yarım saat var. Bakalım.&lt;/p>
&lt;p>Kategorimin kurulmasında öncü bir adam geldi. TECA&amp;rsquo;nın jürisi normalde ama benim jürim değil. Güzel bir konuşma geçti aramızda.&lt;/p>
&lt;p>Yine boş vakti olan biri geldi. Baya güzel geçti o da. &lt;em>Excellent English&lt;/em> olmadı belki pek ama güzeldi ama.&lt;/p>
&lt;p>Bir jüri daha. İyi bi adamdı bence. Çoook fazla human evaluation sorusu sordu. Cevapladım hepsini, inşallah aklına yatmıştır. Percentage-wise data istedi çok. Confusion matrix&amp;rsquo;ler yerine percantage tarzı bi şey sunsam daha iyi olabilirdi belki bilmiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Bi jüri abla geldi, east music singer. Güzel bi konuşmaydı. Güzel sundum bence. Farklı uzunluktaki sunum ister misiniz sorusunu seviyorlar. Bi önceki jüri da söylemişti.&lt;/p>
&lt;p>Tam öğlen yemeği öncesinde bir jüri geldi. Tam bir Amerikalı tipi var. Geldi, ben daha ağzımı açmadan saçma sapan şeyler söylemeye başladı. Postere baktı biraz, sonra kendi çocuğuyla alakalı şeyler söyledi. Daha sunum yapayım mı falan diye sormadım bak. Sonra başına gelenler hakkında hikayeler falan anlatmaya başladı projeyle en ufak alakası yok böyle. Benim kalbim küt küt tabi, nasıl projeye bağlasam diye yer arıyorum ama bi o kadar da korkuyorum adamın beni kötü bellemesinden. Jüri en nihayetinde, adamın üstüne gitmek benim için dezavantaj. Neyse bi şekilde 15 dakika doldu. Hemen yan tarafta farklı bi TECA yarışmacısı yaklaştı bana ve dedi ki senin deneyimin de çok kötü müydü. Dedim evet ben böyle bi jüriyle karşılaşmadım hiç. Sonradan öğrendim ki diğerlerine daha da kötü davranıyomuş, o yüzden adamı şikayet etmişler vs. Zaten sonrasında şikayetler üzerine jürilikten atıldı, öğleden sonraki sunumlara gelemedi. Acayip garip adamdı.&lt;/p>
&lt;p>Öğlen yemeğinde cheese pizza yedim yine, baya güzel ve doyurucu. Biraz oturduk vs. Ardından öğleden sonraki sunumlara geçtik.&lt;/p>
&lt;p>İlk sunumumda aşırı ciddi bi adam geldi. Güzel geçti ama. Teknik bi adamdı, teknik sorular sordu.&lt;/p>
&lt;p>Tam takılırken SAO jürilerinden elemanlar geldi. IEEE mi dedi AAAI mı dedi anlamadım. Yapay zeka projelerine bakıyorlarmış. Çok kötü sundum ya. Çok da umrumda değil de. Çok alakalı değillerdi zaten. İki üç hediye verip gittiler.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi sunduğum adam çok iyidi. Keşke daha iyi sunabilseydim dedim açıkçası. Tokenization&amp;rsquo;ı ayrıntılı açıklattı. 100 kere de anlatsam ayrıntılı açıklarken zorlanıyorum. Beğendi sanırım ama. İnşallah seçer beni abicim.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi 30 dakika aram var. 3 tane kaldı. Onu yaptıktan sonra bi 30 dakika daha. Ama sonrasında ardı ardına 2 tane var, aralıksız. İyi olacak inşallah onlar da.&lt;/p>
&lt;p>Garip bi abla geldi. Yalnızca gülerek dinledi. Türkiye güzel falan yaptı. Ne anlattığımı dinlemediğine eminim. Keşke daha kısa yapsaydım da daha erken gitseydi. En azından aşırı genel de olsa iki üç soru sordu. Intellectual property var mı, gelecekte neler eklenebilir. Böyle.&lt;/p>
&lt;p>LAPD polisine sundum. Çok garipti :).&lt;/p>
&lt;p>Bi jüri ablaya daha sundum. Çok beğendi gibime geldi bilmiyorum neden. Seç beni abla lütfen.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında bi elemana sundum. Güzel gidiyordu genel olarak. Sonra dedi ki ne kadar çalıştın. Dedim 1 yıl. Az dedi. Daha da ilerlet dedi gitti. Limitasyonları sordu falan. İyi bi adamdı aslında ama öyle demesi beni üzdü. Neyse. İnşallah güzel olur.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi otele geçip dinlenmece. Sonrasında Universal Studios. Valla çok halim kalmadı ama dinlenirim herhalde.&lt;/p>
&lt;p>Universal Studios için alelacele yukarı çıkıp üstümüzü değiştirip aşağıya indik. Ardından otobüse binip mekana gitmeye başladık.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/4.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/4_hu13761569087810588775.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/4_hu8709467305199966853.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Universal Studios&amp;rsquo;un ISEF logosu ile aydınlatılması."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>İndik dehşet aç bi şekilde en aşağıya indik. Önce Mario kart makarasına gittik Mario kart olduğunu bilmeden. Yemek bedava denince ordan alelacele çıkıp en yakın restorana gittik. Jurassic Park temalı mekanda tavuk+pilav yedik de ikisi de çok kötüydü. Bi de tatlı yedik, ben gocunduğum için istediğimden daha çok yedim valla. Sonra yukarıya azcık daha tok bi şekilde çıkıp etrafı gezdik. Hafiften biraz daha akşam oldukça hava soğudu, etraf karardı. Önce bi Harry Potter mekanına gittik, canımız girmek istemediği için girmedik açıkçası. Sonrasında ise rastgele dolaşırken dedik ki Universal Studios turuna mı girsek. Verdiğimiz en iyi karar kesinlikle. Adamlar öyle bir saatlik öyle bir program hazırlamışlar ki. 3D gözlük verdiler, kocaman setler hazırlamışlar onun için falan. Sular fışkırdı, ateşler yandı; tarihi olaylar dillendirildi, yeniyle karşılaştırmalar yapıldı. Baya baya baya iyidi. Ardından etrafta biraz daha yürüyüp Hogwarts&amp;rsquo;ın lavabosuna girip atladık dönüş shuttle&amp;rsquo;ına. Güzel akşam. Aşırı yorgun geldik ama nedense beklenmedik bi şekilde dinlenmiş olarak dönüyoruz. Yaşadığımız adrenalin ters teptirmiş olabilir bazı şeyleri.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-7---halka-açık-sergi-ve-özel-ödül-töreni">Gün 7 - Halka Açık Sergi ve Özel Ödül Töreni
&lt;/h1>&lt;p>Sabah 5&amp;rsquo;te farlar açıldı. Dinlenmemiştim halbuki ama elim telefona gitti. Mesajlara baktım vs. bikaç kişiyle muhabbet. Sonrasında bi saat daha falan uyuyup yine dinlenmemiş kalktım. Zor geldi bugün otelden çıkmak ne yalan söyleyeyim. Yoruldum baya dün, yalnızca dün de değil de, genel olarak.&lt;/p>
&lt;p>Sabah kurabiyemden yiyip geldim alana. Önce bi alana geçip TECA tayfa ile kahvaltı ettik. Dünkü jürilerden biri sunum yaptı falan. İyi adam. Film prodüksiyonu ile uğraşıyomuş ama Harvard mekanik mezunu falan. Güzel kariyer. Sonrasında bi ice breaker oynayıp fotoğraf çekildik. Ardından alana geri dönüp gelen insanlara sunmaya başladık.&lt;/p>
&lt;p>Bi tane klasik kemancı geldi. Çok sağlam adam. Çok tatlı sorular sordu. AI ethics üzerine de genel olarak AI with music üzerine de.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında bi grup geldi. Daha önce böyle grupla başa çıkmamıştım. 40&amp;rsquo;larında olan gençliğin neler yaptığını şaşırarak izleyen Amerikalılar. Takıldılar baya, sohbet muhabbet.&lt;/p>
&lt;p>Yaşları bol bol değişken irili ufaklı bir sürü insan uğradı. Tabi gitar ilgi çekti baya.&lt;/p>
&lt;p>Öğle vaktim oldukça garipti. Tam yanımdaki TECA arkadaşım dedi ki artık yemek vakti, daha önceden sonra konuşalım diyen Türk geldi, dedi gel yemek. İş yemeği tarzımsı bi şeyler yaptık kısacası. Fikirlerinden bahsetti. AI hakkındaki bakış açısı. Birkaç tane tokenizasyon yaklaşımı ortaya attı. Zaten daha önce düşünmüş olduğum şeylerdi o yüzden hızlı bi şekilde anladım/anlattım.&lt;/p>
&lt;p>Yemekten sonra daha önceden geleceğini haber eden İFL'93 mezunu geldi bizim alana. Baya baya iyi adam ben çok sevdim şahsen. Dışardan bakınca acayip zeki bi adama benziyo harbiden. İçi de en az öyledir eminim. Şu anda UCS&amp;rsquo;te araştırmacı olarak takılıyomuş. Çok çok uzun zamandır Amerika&amp;rsquo;da, farklı yerler gezmiş falan. Aslında uzun kalmayı planlamıyomuş doktora için geldiğinde de, abi aile kurunca işler farklı oluyor herhalde. Birkaç konuda beni aydınlattı, daha doğrusu daha önce düşünmediğim birkaç konuyu dile getirdi.&lt;/p>
&lt;p>Onlarla biraz oturduktan, benim ve bizim diğerlerinin projelerini dinledikten sonra oturduk azcık muhabbet sohbet. Sonra bi baktım Whatsapp&amp;rsquo;a TÜBİTAK görevlileri demiş ki konsolosluktan eğitim ateşesi geliyor. Onları bulup stantta anlattım projeyi. İngilizce anlata anlata Türkçe bir şekilde projeyi anlatmak zor oluyor tabi.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında dünkü jürilerden biri, daha doğrusu sabah bize sunum yapan jüri, 4 yaşındaki çocuğuyla geldi takıldı azcık. Çocuk durup dinlemiyo hiç haliyle. Neyse.&lt;/p>
&lt;p>Ardındansa mezunumuzu uğurlayıp otele geri döndük. Aslında topluma açık sergi öğleden sonra da devam ediyo ama aşşşırı yorgunum o yüzden geri dönme teklifine hayır diyemedim. Güzel insanlar geliyo tabi ama gerçekten biraz dinlenmek istiyorum. Boğazım da uzuvlarım da artık daha fazlasını kaldıramayacak. Akşamına da özel ödül töreni için gitcez. Herhangi bir özel ödül almayı beklemiyorum. TÜBİTAK verse çok sevinirim ama vermezlerse da canları sağ olsun. Belki bi tan AI özel ödülü var, o gelebilir de hiç sanmıyorum. SOFT&amp;rsquo;ta falan da haliyle zibilyon tane AI projesi var, onlardan biri alır herhalde. Bakalım.&lt;/p>
&lt;p>Akşam ödül töreni. Türkiye ortalama - ortalamanın altında bi ödül töreni geçirdi. Beklediğimiz 2 yerden gelmedi ödül ama olsun. Leylekler aldı Qatar ödülü. TÜBİTAK özeli alamadım ama canımız sağ olsun, bizim arkadaşlara gitti ne de olsa.&lt;/p>
&lt;p>Ödül töreninden sonra odaya geçip eşyaları topladım. Sonrası direkt yatış zaten.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-8---ana-ödül-töreni">Gün 8 - Ana Ödül Töreni
&lt;/h1>&lt;p>Sabah 05.00 gibi gözlerim açıldı nedense. İki üç mesaj attım, 05.30 gibi yatıp bi bi saat daha uyumaya çalıştım.&lt;/p>
&lt;p>Ardından aşağıya iniş, check-out, valizleri valiz odasına vermece. Allah&amp;rsquo;ım inşallah gitara bi zarar gelmez. O kadar getirdim şükür sıkıntısız, bi zarar gelsin istemem kesinlikle.&lt;/p>
&lt;p>Otelden çıkmamız aşırı uzun sürdü tabi. Çıkıp büyük ödül töreni salonuna geldik yeniden. Bundan sonrası hayırlısı.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ankara Finalinde olduğu gibi yine bana ait bir köşe muhteşem. Sanırsam sadece küfür ederek konuştum. Ama npcannes şu an büyük an zarların atıldığı an. Hadi hayırlısı. En iyi dileklerimle. -Leylek Köşesi&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Heyecanlı bi ödül töreni. Sıralama 4-3-2- kategori değişimi-ardından 1.ler şeklinde. Her kategori geldiğinde bizden proje var mı diye soruyoruz. Güzel anlar.&lt;/p>
&lt;p>Önce Leyleklere 2.lik geldi, sonra da bana. Ve ödül törenini noktaladık. Türkiye için çok da iyi olmayan bi sonuç. Dün aldığımız özellerle beraber 6 ödül. Daha çok vermediler. Neyse.&lt;/p>
&lt;p>Garip oldu. Garip hissediyorum. Finalde olduğu gibi bi boşluğa düştüm yine. Ne hissetceğimi bilemedim. Özellikle dünkü bizim mezunun konuşmasından sonra. Biraz gözümde önemsizleşti herhalde. Her ne kadar daha önce üzerine düşünmüş olsam da, alırsam şu almazsam şu falan diye, planlarımın ve hayal ettiklerimin bi anda gerçek olmasını sindiremedim. Ödül törenlerini sevmiyorum, ödül alan kişi olsam da olmasam da.&lt;/p>
&lt;p>Şimdiyse dönüş. Saatlerce hatta bi gün falan yolda olcaz. Yolculuk yapmak uzun, sıkıcı ve özellikle yorucu. Bakalım.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Vay be. -Leylek&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/5.webp"
width="1600"
height="1200"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/5_hu17746215990673686807.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/isef_travel/5_hu1478994205543471129.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="İkincilik ödülünü aldıktan hemen sonraki fotoğrafım."
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
>&lt;/p>
&lt;h1 id="son-sözler-ve-değerlendirme">Son Sözler ve Değerlendirme
&lt;/h1>&lt;p>&lt;strong>Etkinlik Değerlendirmesi:&lt;/strong> Güzel etkinlik, kötü değil kesinlikle. Büyük, hem de çok. Organizasyon açısından gerçekten sağlam, herkes işini iyi yapıyor. Ama ilk günler oldukça sıkıcı. Bir sürü ilgi çekici olmayan sempozyum. Yalnızca bana veya bize öyle geliyor desem tamam da yok yani herkes için öyle, katılanların sayısına bakarak anlaşılabilir. Onun dışında saatlere uymaları, yardımcı olmaları, her şeyleri mail ve telefon uygulaması aracılığıyla haber etmeleri vs. güzel. Jüriler tatlı, konuşması keyifli insanlardı. En iyi ve güzel geçmesi gün iyi geçti yani bence.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Bu etkinliğin bana kattıkları üzerine:&lt;/strong> Geldiğime memnunum, ödül almış olsam da olmasam da (bunu ödül töreninden bir gün önce yazıyorum çünkü eve gittiğimde bir daha bu değerlendirmelerle uğraşmamam gerekebilir.) memnunum.&lt;/p>
&lt;p>Amerika&amp;rsquo;yı erkenden görmek güzel oldu, en azından CA/LA&amp;rsquo;i. Biraz yapıyı anladım. İnsanlarını gördüm. Etkinlik boyunca da zaten bir sürü insanla sohbet ettim, uzaktan da yakından da yerli de yabancı da. Topluma açık olan günde aslında öğleden sonra o kadar yorgun olmayıp stantta dursaydım belki daha da çok tanışırdım da olsun o kadar.&lt;/p>
&lt;p>Sunum yeteneğim ve dil yeterliliğim oldukça gelişti. Nerelerde takıldığımı nereleri güzel yaptığımı vs. daha da iyi gördüm. Dizayn ve poster hazırlamada başarılı olduğumu gördüm diğer katılımcılara nazaran.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ISTF24 raporunda da yazdığım gibi:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Bana ülkemi temsil etme fırsatı verdiği için TÜBİTAK&amp;rsquo;a sonsuz şükranlarımı sunarım.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>2204A, EUCYS ve ISEF Süreci Üzerine</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/proje_hk/</link><pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/proje_hk/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;em>Baştan sona, her ayrıntısıyla; 2204A, EUCYS ve ISEF.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Bu kapsamlı yazıda, lise dönemimde yaşamış olduğum 2204A, EUCYS ve ISEF süreçleri sonucunda Türkiye&amp;rsquo;deki bir lise öğrencisinin yapabileceği araştırmalar ve izleyebileceği yollar üzerine bilgiler vermek istiyorum. 2204A&amp;rsquo;dan yazılım bölge ve Türkiye birinciliği, EUCYS&amp;rsquo;ten gerçekten de hiçbir şey ve ISEF&amp;rsquo;ten TECA kategorisinde ikincilik kazanmış birisi olsam da bu bilgileri verebilecek en kalifiyeli insan olduğumu kesinlikle düşünmüyorum, benden çok daha yetkin insanlar olduğuna eminim (hatta tanıyorum). Ancak bu süreçlerin halen daha yeterince iyi bilinmediğini düşündüğümden dolayı elimden geldiğince deneyimlerimi paylaşmak istiyorum. Şimdi geriye dönüp baktığımda, sürecin en başındayken oradan buradan duyduğum kulaktan dolma bilgiler dışında süreç hakkında oldukça az bilgim vardı. Hep adım adım ilerleyip bir sonraki adıma kadar ne yapmam gerektiğini öğrenerek ilerledim. Tüm süreci deneyimlemiş biriyle konuşma fırsatım olmamıştı. Umarım bu sürece yeni başlayanlar veya sürecin ortasında kafası karışık öğrenciler için yararlı bir yazı olur.&lt;/p>
&lt;p>Başlamadan hemen önce son olarak belirtmek istediğim bir durum var: o da bu yazının her zaman güncel olmayacağı. Dinamik bir dünyada yaşıyoruz, bu dinamiklik 2204A, EUCYS ve ISEF süreçleri için de geçerli. Dolayısıyla sizin tecrübenizin burada anlatılanlardan farklı olma olasılığı oldukça yüksek. Resmi süreçler hakkında (Yarışma kurallarının değişmesi, EUCYS seçmesi yapılıp yapılmaması, ISEF için elemelerin ne zaman yapılacağı, TÜBİTAK toplantılarının içerikleri, poster büyüklüğü, sunum süreleri gibi detaylar vb.) en güncel bilgi kaynağı TÜBİTAK ve yarışmaların sitesidir. Bu yazıyı yalnızca fikir edinmek için kullanın, direkt izlenmesi gereken bir kılavuz gibi değil.&lt;/p>
&lt;p>En temel soruyla başlayalım o zaman:&lt;/p>
&lt;h2 id="neden-2204a-proje-yarışmasına-katılmalıyım">Neden 2204A proje yarışmasına katılmalıyım?
&lt;/h2>&lt;p>TÜBİTAK&amp;rsquo;ın ağzından daha resmi bir şekilde okumak isterseniz &lt;a class="link" href="https://tubitak.gov.tr/tr/yarismalar/2204-lise-ogrencileri-arastirma-projeleri-yarismasi" target="_blank" rel="noopener"
>buraya tıklayabilirsiniz&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Önce yanlış nedenler:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Para:&lt;/strong> TÜBİTAK tarafından size para verilen yerler (uluslararası yarışmaları saymıyorum); bölge ve final ödülleri, yol masrafları, ISEF ve EUCYS yol harçlıkları ve araştırma yardımlarından oluşuyor (sonraki başlıklarda daha ayrıntılı inceleyeceğiz). Ben iki sene boyunca kazandıklarımın çok çok çok büyük bir kısmına dokunmadım ve günün sonunda toplam kazandığım yaklaşık iki askeri maaştı. Teknofest&amp;rsquo;in herhangi bir kategorisine bakacak olursanız üçüncüsünün kazandığı ödül bile daha fazla olacaktır. Dolayısıyla para (uluslararası ödül almadığınız sürece diyebiliriz sanırım) kesinlikle iyi bir neden değil. Lise okurken para kazanabileceğini çok daha farklı yarışmalar/etkinlikler var.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Dersten kaçmak&lt;/strong>: Eğer okulunuz dersten belirli bir süre çıkıp proje çalışması yapmanıza izin veriyorsa bu yararınıza. Ancak ne kadar çok dersten çıkarsanız bu, o kadar çok dersi sonradan kendinizin toparlaması gerektiği manasına gelecek. Proje çalışması bilim olimpiyatlarının aksine derslerle yürütülebilir bir olay olduğunu unutmayın.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ek puan:&lt;/strong> Türkiye finallerinde verilen ek puanlar ÖSYM&amp;rsquo;nin YKS kılavuzundan ulaşılabilir. Türkiye birincisi olsanız bile herhangi bir olimpiyattan bronz alan adam sizden daha çok ek puan alıyor (amacım olimpiyatı küçümsemek değil kesinlikle). Ek puan tabi ki de oldukça motive edici ve yararlı bir fayda ancak bu sürece koyulmanız için tam bir neden değil.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Sınavsız Geçiş&lt;/strong>: Bu hak, insanı en çok yiyip bitiren ödül. Ben şahsen hayalini bile kuramıyordum başlamadan önce, size de kesinlikle hayalini kurmanızı tavsiye etmem. Ufacık bir beklenti olarak bile başlasa sizi sürekli kemireceğinden emin olabilirsiniz. Geleceğinizi kesinlikle sınavsız geçişe bağlamayın, her zaman B,C,D&amp;hellip; planlarınız olsun.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Şan, şöhret:&lt;/strong> Fotoğraflarınızın orada burada dolaşması, insanların sizi konuşması gerçekten çok hoşunuza gidiyorsa sizin için o kadar da kötü olmayabilir. Ayrıca TÜBİTAK ve BİDEB Başkanları, Bakanlar vb. yönetici konumundaki insanlarla tanışmak oldukça güzel duygu. Ancak 2204A&amp;rsquo;ya katılmanın güçlü bir sebebi olarak görmüyorum.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>Daha doğru nedenler:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Araştırmanın nasıl yapıldığını öğrenmek&lt;/strong>: En bariz olanı. Eğer ileride araştırmacı olup akademi camiasıyla içli dışlı olmak istiyorsanız lise döneminde başlamak oldukça mantıklı.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Merak&lt;/strong>: Proje yapmak için proje yapmaktansa gerçekten ilgi duyduğunuz bir alanda çalışma yapmak oldukça yararınıza.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Erkenden birçok bilgi edinme:&lt;/strong> Çalışmak istediği projeyi bulmamış bir kişi, birçok farklı alan hakkında araştırmalar ve okumalar yapacaktır. Buralardan elde ettiği bilgi birikimi, ileride asıl çalışmak istediği alanı bulduğunda oldukça yararına olacaktır. Projesini bulduktan sonra ise bu proje üzerinde çalışırken öğrenecekleri kişisel gelişimine ve gelecek kariyerine daha da katkıda bulunacaktır.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Yurt dışı başvuruları:&lt;/strong> Ülkemizde merkezi sınav ve yerleştirme olduğundan dolayı yapılan okul dışı çalışmaların lisans tercihi için direkt bir katkısı yok (ek puan/sınavsız yerleştirme hariç tabi ki). Ancak bu durum yurt dışı üniversiteleri için geçerli değil. Proje araştırmaları, kapsamına ve yapılan projenin kalitesine bağlı olarak değişse de bir lise öğrencisinin öz geçmişinde oldukça sağlam duracaktır. Uluslararası yarışmalardan bir şey kazanamasanız bile Türkiye&amp;rsquo;den kazandığınız derece ile oldukça güzel yerlere başvuru yapabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="nasıl-proje-bulunur">Nasıl proje bulunur?
&lt;/h2>&lt;p>Bu konuda yaşadığım 3 deneyimden bahsetmek istiyorum: ortaokulda, 10. sınıf ve 11. sınıftaki proje araştırmaları yarışmasına ilk katılacağım zamanlar.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Ortaokulda iken o yaz tren kazaları çok olmuştu sıcaktan dolayı. Ben de bu konuda bir şeyler yapabilir miyim diye düşündüm vs. Gerçek olaydan doğan bir proje, gayet temel bir yaklaşım.&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="10">
&lt;li>sınıfta 2204A&amp;rsquo;ya katılmak istiyordum. Bir sürü farklı ilgimi çeken alan hakkında (&lt;em>computer vision&lt;/em> ile ilgilenenler için birkaçını saymış olayım: &lt;em>pose estimation, object detection, object tracking, image classification&lt;/em>&amp;hellip;) elimden geldiğince geniş araştırmalar/okumalar yaptım. Yaklaşık iki hafta içerisinde tavuklarla ilgili proje fikri ortaya atabilmiştim. Aşırı iyi olmadığının farkındaydım, finallere gitsem yeter de artar diye düşünüyordum. Ancak bölgede üçüncüsü oldum, finallere gidemedim.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="11">
&lt;li>sınıftaki projem için ise 10. sınıf bittiği dönemlerle başlamıştım. Bu sefer elimdekinin en iyisini yapmam gerekiyordu çünkü 12. sınıfta katılmak çok mantıksız geliyordu (ki hala aynı fikirdeyim). Yazın ortasına kadar, yaklaşık 2 ay, araştırma/okuma yaptım (ilgilenenler için birkaç alan: &lt;em>synthetic audio generation, synthetic image generation with medical GANs, 2D to 3D mesh creation&lt;/em>&amp;hellip;). O zamanlar Notion kullanmaya başladığımdan ötürü okuduğum hemen her şeyi not almıştım. Ve günün sonunda gerçekten ilgimi çeken hayalimdeki projeyi/soruyu bulmuştum: sentetik klasik gitar müziği üretebilir miyim? Tabi ki de farklı enstrümanlar için bir sürü AI modeli vardı ancak ben klasik gitar özelinde başarısız oldukları kanaatindeydim. Sonra olan oldu zaten.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Hikayelerimi bitirdiğime göre biraz daha adım adım, en efektif şekilde nasıl proje bulunabileceğini açıklayayım:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>İlginizi çeken alanları genelden özele doğru sıralayın.
&lt;ul>
&lt;li>Bu alanlar 2204A&amp;rsquo;da aynı kategori içerisinde olmak zorunda değil veya 2204A&amp;rsquo;da bulunan bir kategori ile doğrudan bağlantılı olmak zorunda değil.&lt;/li>
&lt;li>İlk başlarken elinizden geldiğince geniş alanlar bulun.&lt;/li>
&lt;li>Örneğin benim proje bulma ağacım sanırım şöyle bir şey olabilir: &lt;em>computer science $\Rightarrow$ deep learning $\Rightarrow$ synthetic data generation $\Rightarrow$ synthetic audio generation $\Rightarrow$ music generation $\Rightarrow$ sheet music generation $\Rightarrow$ guitar music generation&lt;/em>. Tabi ki de bunlar dışında bir sürü farklı alan da dallanıp budaklanıyordu ben projemi bulmadan önce, sizin de öyle olacağını tahmin ediyorum.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Ardından her alan için alt alanlar bulun.
&lt;ul>
&lt;li>Alt alanları ve daha spesifik çalışmaları bulmak için &lt;em>review paper&lt;/em>&amp;rsquo;larından yararlanın. Bu makalelerin amacı belirli bir konudaki çalışmaları karşılaştırmak ve bu alandaki eksikleri belirterek araştırmacılara yol göstermektir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Her okuduğunuz/izlediğiniz hakkında sorular sorun, kendinizce çalışmayı değerlendirin, not alın.
&lt;ul>
&lt;li>Ben şahsen makaleleri veya siteleri şu şekilde not alıyorum: &lt;em>çalışmanın adı, (çalışmanın li̇nki̇): çalışma hakkında düşündükleri̇m/notlarım.&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Proje bulma süreciniz için gerçekten önemli olduğunu düşündüğünüz bir nokta varsa iletişime geçebileceğiniz birilerini bulun.
&lt;ul>
&lt;li>Bu kişiler okulda öğretmenlerinizden başlayıp okuduğunuz makalenin yazarına kadar gidebilir.&lt;/li>
&lt;li>İnsanlarla bilim konuşmaktan çekinmeyin! Sizi kimin dinleyeceğini tahmin etmek yerine mail atın gitsin, emin olun bir şey kaybetmezsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Seçtiğiniz alandaki trendleri takip edin.
&lt;ul>
&lt;li>Jürilerin ve insanların ilgilerini çekmek için en yeni trendleri yakalamak güzel olabilir. Zaruri bir şey olduğunu düşünmüyorum ancak kesinlikle bir artı.&lt;/li>
&lt;li>Örneğin ben projeyi yaparken &lt;em>generative AI&lt;/em>&amp;rsquo;lar aşırı rövanştaydı. Bunun farkında olduğumdan kendi projemle her insanın bilebileceği yapay zekaları bağdaştırıyordum. Böylece akılda kalıcılığı arttırmış oluyorsunuz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="bir-fikir-buldum-ama">Bir fikir buldum ama&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Yeterince iyi mi? Hiçbir zaman yeterince iyi olmaz. İnsanın kendi projesini/proje fikrini beğenmemesi gayet normal. Burada da farklı insanlarla iletişime geçmek (özellikle fikri bulduğunuz alandaki bilgili insanlarla) oldukça faydalı olacaktır.&lt;/p>
&lt;p>Ama ayrıca fikrin ne kadar iyi olduğunu, iki üç teste sokarak da anlayabilirsiniz:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Araştırma projesi niteliği&lt;/strong>: Bulduğunuz fikirle araştırma projesi mi yapsanız daha iyi yoksa startup kafasında bir fikriniz mi var?
&lt;ul>
&lt;li>Araştırma projeleri pekala startup&amp;rsquo;a dönüştürülebilir ancak 2204A&amp;rsquo;da istenen günün sonundaki çıkaracağınız ürün değil de daha önceden &lt;em>net bir şekilde belirttiğiniz&lt;/em> probleme getirdiğiniz çözüm.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Özgünlük&lt;/strong>: Ne kadar farklısınız? Bu projeyi diğerlerinden önce çıkaracak olan ne?
&lt;ul>
&lt;li>Kolay bir nokta değil hele ki karşılaştırdığınız akademisyenlerin sizden çok daha fazla bilgi ve zamana sahip oldukları düşünüldüğünde. Ancak bu demek değil ki onların düşünmediğini, onların yapamadığını siz de düşünemez/yapamazsın.&lt;/li>
&lt;li>Oyun camiası ile ilgilenenler için ufak bir örnek: gerçekten başarılı akademisyenlerin yaptığı çalışmalar AAA oyunlar ise lise dönemindeki projeler indie oyunlara benzetilebilir. Oyun geliştire geliştire yatırım da alırsınız, projenizin kapsamı AA&amp;rsquo;ya yaklaşır. Anladınız işte, yeter bu kadar garip benzetme.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Gerçekçilik:&lt;/strong> Gerçekten de bu fikri hayata geçirebilir misiniz?
&lt;ul>
&lt;li>Güzel bir planlamayla yapılamayacak şey az ancak kimi zaman eldeki kaynaklar (zaman, para, iş gücü vs.) yeterli gelmeyebilir.&lt;/li>
&lt;li>Örneğin yazılım projelerinde AI bazlı işler için güçlü GPU&amp;rsquo;lara ihtiyacınız olduğu unutulmamalıdır. Veya lab gerektiren projelerde size en yakında çalışabileceğiniz bir yer olup olmadığı araştırılmalıdır.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="yazılım-projeleri-üzerine-birkaç-söz">Yazılım projeleri üzerine birkaç söz
&lt;/h3>&lt;p>Haliyle benim alanım da yazılım olduğu için yazılımcılar için ekleyebileceğim birkaç şey daha var:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>İlki &lt;a class="link" href="https://paperswithcode.com/" target="_blank" rel="noopener"
>paperswithcode&lt;/a>&amp;lsquo;un ne kadar faydalı olduğu üzerine. Alanları kategorileştirmek, ağaçlandırmaktan kastım tam olarak bu.&lt;/li>
&lt;li>İkincisi ise projenizin gerçekten bir &lt;em>araştırma projesi&lt;/em> olup olmadığı üzerine. Adı üstünde &lt;em>araştırma projesi&lt;/em>. Eğer projenize mobil uygulamayı eklemek istiyorsanız ekleyin ama &lt;strong>kesinlikle projenin ana maddesi&lt;/strong> yapmayın. Hackathon veya gamejam yapmıyoruz, araştırma yapıyoruz. Belirli bir sorunuz, kanıtlamak istediğiniz olgular olmalı. Kimse size &amp;ldquo;Aaa, UI&amp;rsquo;ın çok güzelmiş.&amp;rdquo; veya &amp;ldquo;Aaa, kullandığın veritabanı ne kadar da kaliteli.&amp;rdquo; diyerek ödül vermez. Bunu ünlü makalelere bakarak bile görebilirsiniz, ortaya konulan çalışma ürüne dönüştürülsün diye uğraşılmaz bile genelde. Araştırma akademi içindir, endüstri ise daha çok toplum için.&lt;/li>
&lt;li>Üçüncü olarak gereksiz implementasyon ayrıntısından kaçınmanız konusunda uyarmak istiyorum. Hele ki sunumda kod göstermek, iki de bir sizin olmayan ancak sizin kullandığınız bilindik yazılımlar / framework&amp;rsquo;lerden bahsetmek vs. kesinlikle kaçınılması gereken şeyler.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="proje-çalışması-yapan-öğrencide-bulunması-gereken-özellikler">Proje çalışması yapan öğrencide bulunması gereken özellikler
&lt;/h2>&lt;p>&lt;a class="link" href="https://tubitak.gov.tr/tr/yarismalar/2204-lise-ogrencileri-arastirma-projeleri-yarismasi" target="_blank" rel="noopener"
>Kılavuzda&lt;/a> da verilen bir konu ancak ben de kendi gözlemlerimle ifade etmiş olayım:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Zaman yönetimi:&lt;/strong> Şahsen en önemli gördüğüm. Eğer zamanınızı yönetemezseniz hiçbir şeye yetişemezsiniz. Projeyi tek başına yapanların daha da dikkat etmesi gereken bir mevzu.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Çalışkanlık:&lt;/strong> Çok işiniz var, çok. Çalışmaktan usanmamak lazım. Ancak aşırı yorulacağınız yerler illaki olacaktır dolayısıyla usanınca hızlı bir şekilde toparlanmayı bilmeniz lazım.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Merak:&lt;/strong> Çalışkanlığı körükleyen bir durum. Projenin gidişatını merak etme, bir sonraki adımı merak etme, etkinlikte neler olacağını merak etme&amp;hellip; Liste uzun.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Kendine güven:&lt;/strong> Birçok kişiyle karşılaşacaksınız. Hiç tanımadığınız insanlarla uzun diyaloglar kuracaksınız. Her ne kadar klişe duyulsa da kendinize ve işinize güvenmek bunları başarmanın ilk adımı.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="2024a-süreci-hakkında">2024A Süreci Hakkında
&lt;/h2>&lt;p>&lt;a class="link" href="https://tubitak.gov.tr/tr/yarismalar/2204-lise-ogrencileri-arastirma-projeleri-yarismasi" target="_blank" rel="noopener"
>Kılavuzda&lt;/a> anlatılanları okuyarak da resmi süreç hakkında tam olarak bilgi edinebilirsiniz. Ancak ben biraz daha ayrıntılı olarak; proje fikri bulmaktan başlayıp finalde ödül almaya kadarki süreçte (ve daha sonrasında eğer seçilirseniz ISEF ve EUCYS süreçleri hakkında da) yaşayacağınız hemen hemen tüm deneyimlerden bahsetmek istiyorum.&lt;/p>
&lt;h3 id="proje-fikrini-bulayım">Proje fikrini bulayım&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Uzun ve zahmetli bir iş ancak ne kadar erken bulursanız o kadar iyi. Proje yapmak isteyen herkesin ilk düşündüğü şey olduğundan dolayı daha erişilebilir olması açısından önceki başlıklarda açıklayıcı olarak vermeye çalıştım.&lt;/p>
&lt;h3 id="projeyi-gerçekleştireyim">Projeyi gerçekleştireyim&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Projeden projeye inanılmaz derecede değişen bir durum olduğundan dolayı net bir şey söyleyemem. Ancak her ne kadar yorulursanız yorulun motivasyonunuzu kaybetmeyin ve hedefiniz için çalışmayı sürdürün.&lt;/p>
&lt;p>Kimden, ne kadar yardım alacağınız size kalmış. Ben her ne kadar öğretmenler, danışmanları, öğretim görevlileri vs. ile çalışmayı çok sevmesem de kimi projeler için zorunlu olduğunun farkındayım. Projeyi elinizden geldiğince &lt;em>kendiniz yapın&lt;/em>. Jürilerin sordukları soru her zaman projenizi öğrenmek istedikleriyle alakalı olmayacak. Kimi zaman projenize ne kadar hakim olduğunuz ile de alakalı olacak. Karşınızdaki kişiye projenizi her ayrıntısına kadar bildiğinizi çok rahat bir şekilde gösteriyor olmanız lazım.&lt;/p>
&lt;h3 id="rapor-yazayım">Rapor yazayım&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Ne kadar zor olduğu düşüncesi kişiden kişiye değişen bir durum. Şahsen benim en zor ve sıkıcı bulduğum kısım. Projeden projeye de inanılmaz değişken. Ancak başarması kesinlikle imkansız değil. Birkaç maddede öneri vermeye çalışayım:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Aceleye getirmeyin.
&lt;ul>
&lt;li>Okulumdan bir sürü insan tanıyorum raporu son dakika yazan, son dakika yükleyen (kimi zaman da yükleyemeyen), son dakika düzelten. Gereksiz heyecan, telaş, panik.&lt;/li>
&lt;li>Gerçekten güzel bir rapor yazmanın önemli bir vakit alacağını unutmayın ve planlamanızı ona göre yapın.&lt;/li>
&lt;li>Örneğin ben 10-12 sayfalık bir rapor için minimum 2.5-3 hafta ayırıyorum çünkü en beceremediğim kısım rapor kısmı. Her gün azar azar yazıp geriye dönüp düzelterek ilerliyorum.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Başkalarına okutun, geri bildirim alın.
&lt;ul>
&lt;li>Hem alan ile ilgili hem de ilgisi olmayan insanlar proje fikrini dinlesinler ve raporu okusunlar.&lt;/li>
&lt;li>Böylece cümlelerinizi düzeltmiş, eğer varsa yazım yanlışlarınızı ve yanlış anlaşılmaları gidermiş olursunuz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>2204A&amp;rsquo;da daha önce başarılı olmuş insanların raporlarını isteyin/okuyun.
&lt;ul>
&lt;li>İnsanlara ulaşmanın kolay olduğunu unutmayın. Yanıtları &amp;ldquo;paylaşamam&amp;rdquo; da olsa denemekten bir şey kaybetmezsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Eğer çalışmanız aynı alandaki farklı bir çalışmayla benzerlik taşıyorsa (ki taşıyacaktır, &lt;em>eğer taşımıyorsa yeterince araştırmamışsınızdır&lt;/em>) o çalışmada kullanılan cümlelere ve alıntılara dikkat edin ancak &lt;strong>kopya çekmeyin, intihal yapmayın&lt;/strong>.
&lt;ul>
&lt;li>Raporunuzdaki ifadelerin başka başka yerlerden alınıp alınmadığı ön elemede TÜBİTAK intihal sistemi tarafından kontrol edilir.&lt;/li>
&lt;li>Bu makaleler yalnızca raporunuzun gidişatı, başlık/alt başlıkları, özellikle değinmeniz gereken ve gerekmeyen noktaları bulurken yardımcı olabilir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>2204A&amp;rsquo;nın rapor yazım şablonu ve kılavuzda belirtilen yönergeleri kullanın. Çılgın işlere girişmeyin.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="proje-ön-elemeyi-geçti">Proje ön elemeyi geçti&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Öncelikle, tebrikler! Bu yolculuktaki ilk engeli geçtiniz. Önünüzde &lt;em>bölge sergisi&lt;/em> olacak.&lt;/p>
&lt;p>Bölge sergisine kadar eğer varsa projenizde yeterince güvenmediğiniz, güçlü/yeterli bulmadığınız yönler varsa güçlendirin. Sırf projeyi yolladık diye üzerinde değişiklik yapamayız, zaten yapsak da hiçbir şey değişmez diye düşünmeyin. Ne kadar uğraşırsanız ve bunu sunumda ne kadar karşı tarafa geçirebilirseniz bu iş için o kadar istekli olduğunuz belli olacaktır.&lt;/p>
&lt;p>Ancak bu demek değil ki tüm sunumda raporunu yolladığınız proje ile bölge sergisine kadar yaptığınız projeyi karşılaştırın. Bu durumun da bir sınırı var. Zaten çok fazla değişiklik yapmanız geç başladığınızı veya rapor yazma öncesinde çok çalışmadığınızı gösterecektir. Bir yönden avantaj, bir yönden ise dezavantaj. Dikkatli kullanmak lazım. Tavsiyem çok abartmamanız yönünde.&lt;/p>
&lt;p>Ki bu da bizi direkt bir sonraki konuya getiriyor:&lt;/p>
&lt;h3 id="sunum-dosyası-ve-sunum-hazırlamak-üzerine">Sunum dosyası ve sunum hazırlamak üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Sunum dosyası hazırlamak üzerine &lt;a class="link" href="https://tubitak.gov.tr/tr/yarismalar/2204-lise-ogrencileri-arastirma-projeleri-yarismasi" target="_blank" rel="noopener"
>kılavuz&lt;/a> da dahil olmak üzere bir sürü kaynak var. 2204A için de çok farklı şeyler geçerli değil. İnternetten sunum şablonları bakılabilir ancak aşırı güzel gözükmesine saatlerinizi ayırmaktansa daha çok kullanışlı olmasına dikkat edin.&lt;/p>
&lt;p>Burada bahsettiklerim 2204A finali için de geçerli. Zaten büyük bir çoğunluk aynı sunum dosyasını kullanacaktır ki bölgeyi geçmeniz halinde final için çok farklı bir şey yapmanıza gerek olduğunu ben de düşünmüyorum.&lt;/p>
&lt;p>Sesli sunuma hazırlanırken dikkat edilmesi gereken birkaç önemli nokta bulunuyor. Bunlar projenin temel taşları, projeyi bir araştırma projesi yapan kelimeler, sorular:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Problem cümlesi:&lt;/strong> Tam olarak probleminiz ne, neyi çözüme kavuşturmayı bekliyorsunuz?
&lt;ul>
&lt;li>Problem cümlesi zayıf projeler daha önce de bahsettiğim &lt;em>araştırma projesi&lt;/em>nden daha çok startup veya hackathon tipi projelere girebilir.&lt;/li>
&lt;li>Problemi sunumun başında temiz bir şeklide dillendirip sunumun sonunda &amp;ldquo;İşte en başta bahsettiğimiz &amp;hellip; problemlerine çözüm getirdik.&amp;rdquo; demek probleme güzel vurguda bulunur.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Amaç:&lt;/strong> Neden yapıyorsunuz bu projeyi? Kimin, neye ihtiyacı vardı?
&lt;ul>
&lt;li>Burada projenin gerçek hayatta kullanım alanlarına değinmek lazım.&lt;/li>
&lt;li>Şahsen saf matematik harici (ki kimi zaman onlarda bile var) projelerin hemen hemen hepsinde toplumla bir şekilde ilişkili olduğunu gördüm. Kimisi hayat kurtarıyor kimisi eğlendiriyor kimisi ise yalnızca toplumu eğitiyor, bilgilendiriyor.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Özgünlük:&lt;/strong> Projenin önceki çalışmalar ile olan farkı nedir?
&lt;ul>
&lt;li>Elinizden geldiğince somut bir şekilde farkları belirtin. Bu metodoloji kısmından önce makalelerdeki önceki çalışmalar bölümü gibi olabilir veya bulguların sonlarına doğru karşılaştırma tabloları aracılığıyla da olabilir.&lt;/li>
&lt;li>&amp;ldquo;Bir fikir buldum ama&amp;hellip;&amp;rdquo; kısmında da belirttiğim gibi, eğer projeniz içinize sinen bir özgünlükten yoksunsa maalesef 2204A güçlü bir proje olmayabilir. Özgünlüğünüzü ne yapıp edip belirtmelisiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Verilerin netliği:&lt;/strong> Projede ifade edilen &lt;em>her türlü&lt;/em> verin ne kadar anlaşılır?
&lt;ul>
&lt;li>Projenin metodolojinde kullanılan parametreler, değişkenler vs. ile elde edilen bulguların ne kadar net olduğu oldukça önemli.&lt;/li>
&lt;li>Okuyan, bakan insan hızlı bir şekilde anlamalı, kafasında soru işareti bırakmamalı.&lt;/li>
&lt;li>Örneğin benim en büyük problemim buydu. Yaptığım insan testindeki verileri bir türlü net bir şekilde belirtememiştim. Dolayısıyla her sunumumda bu noktadan soru aldım.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sunumlar hakkında &lt;em>çok kez tekrar&lt;/em> yapmanız gerektiğini ve sunarken kendinize tam olarak güvenene kadar sürekli başka birilerine sunmanız gerektiğini söylemiş olayım.&lt;/p>
&lt;p>Bir de son olarak çok kez gördüğüm bir durumdan bahsedeyim: &lt;em>hızlı sunmayın&lt;/em>. Eğer süreyi yetiştirmekte zorlanıyorsanız hızını arttırmaktansa sunumunuzu kısaltın. Jürilerin projenizden hiçbir şey anlamaması üzerine bir sürü soru sormasındansa bazı şeyleri az bilip veya kendileri anlamasını bekleyip daha temiz bir sunum geçirmek daha mantıklı.&lt;/p>
&lt;h3 id="bölge-sergisi-ve-sergide-yapılmasıyapılmaması-gerekenler">Bölge sergisi ve sergide yapılması/yapılmaması gerekenler
&lt;/h3>&lt;p>Bölge sergisi her sene bölgenin içine aldığı bir ilde düzenleniyor. O ildeki katılımcılar hariç diğer katılımcılar, serginin düzenlendiği ile davet edilip otelde barındırılıyorlar. Sergi alanında iken su, elektrik vb. her türlü ihtiyacınız karşılanacaktır. Süreç genelde 4-5 gün sürüyor:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Gün 1: Gelme ve posterin vs. yerleşmesi&lt;/li>
&lt;li>Gün 2: Sergi birinci gün, ziyaretçiler gelecektir.&lt;/li>
&lt;li>Gün 3: Sergi ikinci gün, jüri sunumları olacaktır.&lt;/li>
&lt;li>Gün 4: Sergi üçüncü gün, jüri sunumları olacaktır.&lt;/li>
&lt;li>Gün 5: Ödül töreni ve kapanış.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Son dönemlerde (2024-2025 için) tasarruf tedbirleri kapsamında bölge sergilerinin online yapılacağı söylentisi bulunuyor. Dolayısıyla yukarıda söylediklerim tarih olabilir.&lt;/p>
&lt;p>Bence her ne kadar aşırı zor olsa da bir bölge sergisinde yapılmaması ve yapılması gerekenler şöyle:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılmamalı:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Kendi alanınızdan insanları kişilikleriyle değil, projeleriyle değerlendirmek.&lt;/li>
&lt;li>Kös kös oturup stres yapmak.&lt;/li>
&lt;li>Kimseyle adamakıllı tanışmamak/konuşmamak.&lt;/li>
&lt;li>Durmadan sunum zamanını düşünmek. Sunumdan çıkınca da durmadan ödül törenini düşünmek.&lt;/li>
&lt;li>Barındırılan otellerde imkanları zaten TÜBİTAK ödüyor diye sömürmek.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılsa daha iyi:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Sunumunuzdan çok önce veya sunum sonrasında sergiyi güzelce gezin.&lt;/li>
&lt;li>Sunumları dinlerken elinizden geldiğince güçlü empati yapın: siz anlatıyor olsanız karşınızdakinin nasıl dinlemesini isterdiniz? Eğer gerçekten ilginizi çekiyorsa sunum sırasında not alın, sunum sonunda soru sorun vs. Dinledikten sonra ilginizi çekmediyse de teşekkür edip başarılar demeyi unutmayın.&lt;/li>
&lt;li>İnsanlarla (öğrenciler, danışmanlar ve ziyaretçiler) tanışın, konuşun, iletişim kanallarınızı paylaşın.
&lt;ul>
&lt;li>Kendi alanınızdaki insanlar için bu maddeye daha da özen gösterin.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Bir de otelleri sömürmeyin, lütfen.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="2204ada-sergi-sunumları-üzerine">2204A&amp;rsquo;da sergi sunumları üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Sergi sunumları (bölge veya final fark etmez) hakkında da birkaç madde dillendireyim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Posterinizin güzel olması tabi ki de bir artı ancak unutmayın ki posteriniz projenizin çok küçük bir kısmı (en azından 2204A sürecinde). Kimi jüriler sunumlar öncesi posterinizi incelemeye gelebilir ancak son kararlarını posterinizin ne kadar güzel olduğundan daha çok, standınızın önünden yürüdükleri 15 saniye içerisinde posterinizden ne anladıkları etkileyecektir.&lt;/li>
&lt;li>Jürilere yaptığınız sunum ile sergi sunumunuz aynı olmasın.&lt;/li>
&lt;li>Sunumuzu karşınızdakinin bilgi ve ilgi seviyesine göre ayarlayın.&lt;/li>
&lt;li>Elinizden geldiğince çok sunum yapın ancak kendinizi harap etmeyin, jüri sunuma enerjinizi saklayın.&lt;/li>
&lt;li>Toplumun her kesiminden insana sunmaya çalışın. En güzel şekilde geri bildirim alabileceğiniz yer sergiler.&lt;/li>
&lt;li>Sunumunuzdan önce sizi dinlemek isteyenler olursa çok nazik bir şekilde az sonra sunuma gideceğinizi söyleyerek reddedebilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="2204ada-jüri-sunumları-üzerine">2204A&amp;rsquo;da jüri sunumları üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Bölge sunumlarında yaşadıklarınız ile finalde yaşadıklarınızın çok farklı olacağını düşünmüyorum. O yüzden genel bir şekilde 2204A sunumlarından bahsetsem yeterli olacaktır.&lt;/p>
&lt;p>Serginin ikinci veya üçüncü gününde sunumlar olur. Sunumların tam vaktinin ne zaman olacağı önceden size bildirilir. Sizin alanınız için sunum günü ve saatleri geldiğinde numarası sizden küçük olan (eğer alanınızda ilk değilseniz tabi) projeler sırasıyla jüri sunumuna gidip gelecektir. Sunuma kadar hiçbir şekilde moralinizi bozmayın veya yükseltmeyin. Sunum zamanı, tam beklediğiniz ile hiç beklemediğiniz arasında bir hal alabilir ki bu da her şey mümkün demek.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Sunum&lt;/em>. Sunuma giderken eğer projenizde fiziksel olarak göstermek istediğiniz bir şeyler varsa yanınızda götürebilirsiniz. Sunum odasına girdiğinizde sunumunuz açık olacaktır veya açmanız için flash bellek vb. getirmeniz istenmiş olabilir. Sunuma başlamadan önce jürilerle selamlaşmanız ve güler yüzlü bir şekilde göz teması kurmanız önemli. Jürilerin bakışları, davranışları, dinleme ve soru sorma stilleri kesinlikle sunumunuzu etkilemesin. O zamana kadar çalıştığınız sunumunuzu en mükemmel yapmaya çalışın.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Sorular&lt;/em>. Haliyle sunumun en bilinmez kısmı burası. Jürinin bilgisine bağlı olarak soruların kalitesi ve zorluğu değişebilir. Projeden projeye çok değişen bir durum olduğundan dolayı net bir şey söylemek kolay değil. Herkesin kendine ait hikayesi var. Benim tavsiyem biraz genel kalacak ama yine de söyleyeyim: &lt;em>kendinize güvenin&lt;/em>. Projeyi jüriler değil, siz yaptınız. Projeyi en iyi siz biliyorsunuz. Daha önceden size yöneltilebilecek sorular hakkında düşünmenizi şiddetle tavsiye ediyorum ancak bu demek değil ki olası her soruyu ezberleyin. Ezberlemek sizi bir yere ulaştırmaz; tam tersi, ezberiniz dışında bir soru sorulduğunda düzgün cevaplar vermenizi engeller. Ayrıca, sorulara cevap verirken öz ve yeterli şekilde cümleler kurmaya çalışın. Cevabı gereksiz yere uzatmayın veya yetersiz cevap vermeyin. İnsanların sorularına olan odak süresi sorunun ne kadar karmaşık olduğu ile ilgilidir. Onların göremediğini/anlayamadığını, gösterdiğiniz/anlattığınız anda kendi kafalarında iplik söküğü misalince belirecek ve cevabı kendileri tamamlayacaklardır. Uzun lafın kısası, kıvılcım yakmak yeterli.&lt;/p>
&lt;h3 id="proje-bölgeden-birincilikle-çıktı">Proje bölgeden birincilikle çıktı&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Bölgeden birincilikle çıktığınız için tebrikler!&lt;/p>
&lt;p>Sırada final sergisi var. Aslında ön eleme ile bölge sergisi arasında yaptıklarınızın hemen hemen aynısını yapacaksınız. Tabi daha da ileri bir seviyede. Ek olarak final sergisine kadar eğer bölgedeki sunumunuz, sunum dosyanız veya posterinizde bir problem veya beğenmediğiniz durum varsa düzeltmeniz yararlı olacaktır.&lt;/p>
&lt;h3 id="final-sergisi-ve-sergide-yapılmasıyapılmaması-gerekenler">Final sergisi ve sergide yapılması/yapılmaması gerekenler
&lt;/h3>&lt;p>2204A final sergisi Ankara&amp;rsquo;da son yıllarda ATO Congresium&amp;rsquo;da, ortaokul sergisi ile beraber gerçekleştiriliyor. Büyük bir sergi alanı, konferans salonu ve yemek servis yeri bulunuyor. Bölgede olduğu gibi; alanda iken su, elektrik vb. her türlü ihtiyacınız karşılanacaktır.&lt;/p>
&lt;p>Bölge sergisinden &lt;strong>farklı olarak&lt;/strong> aşağıdakileri sayabilirim:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılmamalı:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Her şeyi ek puana bağlamak.&lt;/li>
&lt;li>Sınavsız geçiş hayalleri kurmaya başlamak (insan bir sonrayı hedefler, iki sonrasının hayalini kurar).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılmalı:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Elinizden geldiğince farklı kültürlerdeki insanlarla tanışmak (ne de olsa tüm Türkiye&amp;rsquo;den insan var!)&lt;/li>
&lt;li>Ortaokullarla takılmak! (Eğer lise ve ortaokul sergisi beraberse tabi)
&lt;ul>
&lt;li>Benim en keyif aldığım aktivitelerden biri. Maalesef danışman öğretmenleri projelere öğrencilerden daha çok değer verdiği için çok atılgan oluyorlar. Dolayısıyla projeyi dinlerken daha çok öğrenciye odaklanıp sağlıklı bir iletişim kurmak önemli.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="ödül-aldıktan-sonra-yapılması-gerekenler">Ödül aldıktan sonra yapılması gerekenler
&lt;/h3>&lt;p>Dereceye girdiniz, tebrikler!&lt;/p>
&lt;p>Şimdiye kadar alan ayrımı yapmadım ancak bu noktadan itibaren, uluslararası proje yarışmalarına seçilecek öğrencilerin belirli alanlarda olması tercih edildiğinden dolayı, daha çok sayısal bilimlerden derece alan öğrencileri ilgilendiren noktalara değineceğim. Üzgünüm sosyal bilimler. Maalesef TÜBİTAK, EUCYS ve ISEF&amp;rsquo;e göndereceği projeleri daha çok sayısal bilimlerden seçmeyi tercih ediyor. Eğer bir sosyal bilimler projesiyseniz ve ISEF&amp;rsquo;te size oldukça uygun olduğunu düşündüğünüz bir kategori varsa ancak sizi ISEF seçmesine dahi almazlarsa TÜBİTAK ile iletişime geçmenizi öneririm. İsteğinizi güzel bir dille aktarırsanız sizi dinleyebilirler.&lt;/p>
&lt;p>Eğer birincilik ödülü aldıysanız başınıza gelebilecek, aslında çok da beklenmeyen bir durum var: EUCYS&amp;rsquo;e seçilmek.&lt;/p>
&lt;p>Benim katıldığım EUCYS&amp;rsquo;te herhangi bir mülakat yapılmadan seçilmişti. Ancak önceleri EUCYS için de ISEF gibi mülakat yapılıyormuş diye duydum. Eğer EUCYS için mülakat aşamasına girecek bir öğrenciyseniz &amp;ldquo;ISEF seçmeler hakkında&amp;rdquo; başlığına bakabilirsiniz. Çok farklı bir durum olacağını düşünmüyorum.&lt;/p>
&lt;p>Eğer EUCYS&amp;rsquo;e seçilmemiş ancak ISEF seçmelerine girecek/ISEF&amp;rsquo;e gidecek bir öğrenciyseniz direkt &amp;ldquo;ISEF Süreci Hakkında&amp;rdquo; başlığına atlayabilirsiniz. Ancak eğer vaktiniz varsa bir EUCYS başlığına bakmanızı öneririm.&lt;/p>
&lt;h2 id="eucys-süreci-hakkında">EUCYS Süreci Hakkında
&lt;/h2>&lt;p>Daha dün gibi hatırlıyorum: cuma günü sabahtan ödül töreni yapıldı, öğlen yola çıktık, akşama doğru vardım yurda, cumartesi dinlendim, pazar günü de okulda bambaşka bir etkinlik vardı, onunla uğraşırken telefon ve mail geldi: EUCYS&amp;rsquo;e katılabilmek için bir haftan var.&lt;/p>
&lt;p>EUCYS için başvuru dönemi, genelde TÜBİTAK final aşamasında ödülleri dağıttıktan önce olur. Ancak Türkiye başvuru için ek süre ister ve bu ek süre bir veya iki hafta gibi kısa bir süredir. Bu süre içerisinde raporunuzu İngilizceye çevirmeli, şekil ve tablolarınızı düzenlemeli, kimliğiniz ve projeniz hakkında bir sürü form doldurmalı ve projenizi anlatan bir video çekmelisiniz. Bunları TÜBİTAK yetkililerine ilettikten sonra ise TÜBİTAK yetkilileri ile bir bilgilendirme toplantısı yapacaksınız ve TÜBİTAK beraber çalışmak istediğiniz bir akademisyeni görevlendirecek. Bu toplantıyla beraber EUCYS süreciniz başlamıştır, tüm katılımcılar ve Türkiye için hayırlısı olsun.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>NOT:&lt;/strong> Danışman akademisyen seçimi hem ISEF&amp;rsquo;te hem de EUCYS&amp;rsquo;te olduğundan dolayı akademisyen seçimi üzerine yazdığım başlığı &amp;ldquo;Diğer/Danışman akademisyen hakkında&amp;rdquo; başlığı altında verdim. Bir sonraki başlığa geçmeden önce o başlığı okuyunuz.&lt;/p>
&lt;h3 id="eucyse-kadar-yapılması-gerekenler">EUCYS&amp;rsquo;e kadar yapılması gerekenler
&lt;/h3>&lt;p>Bu süreçte yapılması gerekenleri madde madde inceleyelim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Artık annenizi, babanızı, öğretmenizi, okulunuzu, ilinizi vs. temsil etmediğinizin ancak Türkiye&amp;rsquo;yi temsil ettiğinizin farkına varın. Eğer şimdiye kadar projeyi hobi olarak görmüşseniz bundan sonra yalnızca hobi olmadığını anlayın.&lt;/li>
&lt;li>Toplantılarda anlatılan her şeyi dikkatle dinleyin, not alın, anlamadığınız nokta varsa kesinlikle sorun.&lt;/li>
&lt;li>Diğer Türk EUCYS katılımcılarıyla tanışın ve iletişim halinde olun.
&lt;ul>
&lt;li>Bu diğer yarışmacılar ve bir TÜBİTAK görevlisi ile çok büyük ihtimalle daha önce görmediğiniz/kalmadığınız bir yere gidecek, orada konaklayacak, kişisel gelişiminiz için oldukça önemli adımlar atacaksınız. Yalnız hissetmemek önemli.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Bu süreçte size bir proje yardım fonu yatırılacaktır. Miktar söylemem mantıksız çünkü yıldan yıla değişiklik gösteriyor. Bu fonu projenizi geliştirmek için kullanmaktan çekinmeyin.&lt;/li>
&lt;li>Etkinlik bir gün öncesine kadar çalışın, çalışın, çalışın. İsterseniz projeyi baştan yapın, isterseniz değiştirin, ister ekleyin, ister çıkarın ama ne yaparsanız yapın daha iyi yapın.
&lt;ul>
&lt;li>Ben projeyi çok başka bir yere çekmek istemiştim. Beraber çalıştığım akademisyenin de yönlendirmeleriyle projeyi başka bir boyuta taşıdım. Alana olan hakimiyetim oldukça fazla arttı. Tabi sonuçta bir şey kazanamayınca çok ama çok üzüldüm. Ama yapacak bir şey yok, kazanmak da kaybetmek de bu işin bir parçası.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="eucys-etkinliğindeyken">EUCYS etkinliğindeyken&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Etkinlik her sene farklı bir Avrupa şehrinde düzenleniyor. Kendi deneyimimi göz önüne alırsam otel de yemekler de organizasyon da TÜBİTAK&amp;rsquo;ın yanına yaklaşamaz, çok fazla bir şey beklemeyin derim. Yeme içmenize dikkat edin, gerekirse size verilen cep harçlığını (uzun süredir 500 euro veriliyor) full yeme içmeye verin.&lt;/p>
&lt;p>Her ne kadar demesi yapmasından kolay olsa da, etkinlik boyunca elinizden geldiğince sakin olun. Kazanmanın hayatınızda oldukça fazla şeyi değiştirebileceğinin farkında olun ancak her şeyi ödüle bağlamayın. Avrupalıların ne kadar rahat olduğunu göreceksiniz, moralinizin bozulmasına izin vermeyin. Onlar için herhangi bir sosyalleşme/para kazanma/deneyim edinme etkinliği olsa da bizim için işin ucunda sınavsız geçiş gibi bir gerçek var (tabi yurt dışında okuyacak öğrencileri hariç tutuyorum). Elinizden geldiğince rahat olun, kendinize güvenin, insanlarla sosyalleşin. Türkiye sergilerinde yapılması gerekenler burada da geçerli ancak uluslararası boyutta.&lt;/p>
&lt;p>Burada neler yapmanız ve yapmamanız gerektiğini yinelemek istiyorum:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılmamalı:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>İnsanları projeleriyle ve/veya ait oldukları milletle değerlendirmek.&lt;/li>
&lt;li>Kös kös oturup sürekli jürilerin gelmesini beklemek (jüri sistemi farklı, aşağıda açıklayacağım).&lt;/li>
&lt;li>Kimseyle adamakıllı tanışmamak/konuşmamak.&lt;/li>
&lt;li>İngilizceden konuşmaktan çekinmek.
&lt;ul>
&lt;li>Bunu hakkında daha detaylı bilgi için &amp;ldquo;Diğer/İngilizce hakkında&amp;rdquo; bölümüne bakabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılsa daha iyi:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Eğer projede tek başınızaysanız hızlıca bir şekilde arkadaş (en kolayı sağ, sol veya karşınızdaki stanttaki insanlar olacaktır) edinin.
&lt;ul>
&lt;li>Sunumları poster sunumu olduğundan (poster sunumu bir sonraki başlıkta ayrıntılı incelenecek) ve jürinin ne zaman geleceğini bilmediğinizden dolayı her zaman stantta durmanız gelecek. Ancak ihtiyaç molası vermeniz gerektiğinde edindiğiniz arkadaş sizi arayabilir veya mesaj atabilir veya arkadaşınızı bilgilendirirseniz size haber verebilir veya jüriyi orada tutabilir. Aynı şeyi siz de arkadaşınız için yaparsınız.&lt;/li>
&lt;li>Dediklerimin fazla spesifik olduğunu kabul ediyorum ancak başıma geldiğinden bu kadar kolay söyleyebiliyorum. Yanımdaki İrlandalı arkadaşım ile telefon numaralarımızı değiş tokuş etmiştik, birisi gelirse ve ben olmazsam standta beni arıyordu sağ olsun. Ayrıca o arkadaşın arkadaşı ile ISTF&amp;rsquo;te (&amp;ldquo;Ne, ISTF&amp;rsquo;e mi seçildiniz?&amp;rdquo; başlığına bakılabilir.) karşılaştık sonra, böyle garip bir bağlantı :).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Boş vaktiniz olursa (muhtemelen jüri dönemi bittikten sonra) sergiyi gezmeye çıkın. İnsanlarla sosyalleşmenin en iyi yolu projelerini dinlemek. Arkadaşlıklar edinin, farklı kültürleri öğrenin, ufkunuzu genişletin.&lt;/li>
&lt;li>Eğer EUCYS özel etkinlik düzenlemişse veya Türk takımı olarak geziye çıkmışsanız elinizden geldiğince keyif almaya bakın.
&lt;ul>
&lt;li>Özellikle jüri sunumlarından sonraki aktivitelerden. Çünkü o saatten sonra artık yapabileceğiniz bir şey yok.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="eucys-posteri-ve-sunumu-hazırlamak-üzerine">EUCYS posteri ve sunumu hazırlamak üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Poster sunumu kavramı 2204A öğrencileri için ilk başta garip geliyor ancak konferans ve diğer proje yarışmalarına bakacak olursanız bu durum hemen hemen hep böyle. İlk başta çok mantıklı gelmiyorsa emin olabilirsiniz ki sunum dosyasından çok daha rahat ve keyifli olacak. Ufak bir karşılaştırma yapayım:&lt;/p>
&lt;p>Sunum dosyasında,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>sürekli geriye git gel yapamazsınız.&lt;/li>
&lt;li>dinleyicinin dikkati siz yönetemezsiniz, ekran yönetir.&lt;/li>
&lt;li>bir sayfaya koyacağınız materyaller oldukça sınırlıdır. Birden fazla materyalin ilişkisini göstermek daha zordur.&lt;/li>
&lt;li>eğer sayfa sınırı yoksa, istediğiniz kadar sayfa koyabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Posterde,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>dinleyicinin kafasını karıştırmadan, oradan oraya atlamanız mümkün.&lt;/li>
&lt;li>dinleyicinin dikkati tamamen sizdedir. Parmağınızı poster üzerinde nereye yöneltirseniz dinleyicinin dikkati oraya kayar.&lt;/li>
&lt;li>birden fazla materyalin ilişkisini göstermek daha kolaydır.&lt;/li>
&lt;li>poster büyüklüğünüz sınırlıdır, her şeyi sıkıştırmak mümkün değil.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>EUCYS posteri 2204A posterinin büyüklüğü ile oldukça benzer olacaktır. O yüzden 2204A için hazırladığınız posterin bir benzerini (tabi ki de projenin daha da geliştirilmiş versiyonuna uygun olacak şekilde) EUCYS&amp;rsquo;te kullanabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;h3 id="eucys-sergi-sunumları-üzerine">EUCYS sergi sunumları üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Sergiye gelen insanlar çoğunlukla etkinliğin düzenlendiği şehirdeki yerliler oluyor. Farklı okullardan öğrenciler ve öğretmenler, toplumun farklı kesimlerinden insanlar. Benim katıldığım EUCYS&amp;rsquo;e toplumdan gelen ziyaratçi sayısı beklediğimin aksine oldukça düşüktü. Finalde yaptığım sergi sunumunun üçte birini ancak yapmışımdır. Arada sırada da olsa oldukça farklı insanlar da gelebiliyor. Örneğin Huawei Talent Search ekibinden görevliler projeyi dinleyip kartvizit bırakmışlardı.&lt;/p>
&lt;p>2204A&amp;rsquo;da olduğu gibi ziyaretçi sunumunuz ile jüri sunumunuz farklı olsun. Ziyaretçinin bilgi ve ilgi seviyesini iyice ölçün. Sizin için jüri sunumları daha önemli olduğundan dolayı hiçbir zaman jüriye hazırlıksız yakalanmamak için ziyaretçi sunumunuzu yaparken kendinizi aşırı yormayın. Ancak bu demek değil ki ziyaretçilere hiçbir şey anlatmayın, ilgilerini çekebilecek noktaları verin ve sorularını dinleyin. Ziyaretçi soruları ile jüri sorularının benzer olabileceğini göz önünde bulundurarak sorulara gereken önemi verin.&lt;/p>
&lt;h3 id="eucys-jüri-ve-jüri-sunumları-üzerine">EUCYS jüri ve jüri sunumları üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Sunumunuz poster üzerinden olacak. Üç gün boyunca stantta bekleyeceksiniz ve bu süre zarfında 5 tane jürinin gelmesini bekleyeceksiniz. 5 kesin bir sayı değil; 3,4 veya 6 jüri alan da duydum. Kaç jüri aldığınız ile jürilerin projenize ilgisi kesinlikle ilgili değil, kendi kendinize bir yargıya varmayın.&lt;/p>
&lt;p>Elinizdeki tek materyal posteriniz (Tabi fiziksel göstereceğiniz materyaller hariç. Ayrıca sunum sırasında bilgisayardan sunum dosyası da kullanılabilir sanırım ancak önermem. Ben kullanan görmedim.). Posterinizin &lt;strong>işlevsel ve güzel gözükmesi&lt;/strong> önemli. Diğer yarışmacıların her türden posterlerini göreceksiniz: kimisi A4&amp;rsquo;e yazı yazmış getirmiş, kimisi kartona keçeli kalemle yazmış getirmiş, kimisi ise 2204A&amp;rsquo;da yapılan gibi üç duvarı da kaplayacak şekilde posterini hazırlamış. Diğer yarışmacıları posterleriyle yargılamayın. Öyle kötü posterli yarışmacılar öyle güzel ana ödülleri topluyor ki aklınız şaşar.&lt;/p>
&lt;p>EUCYS&amp;rsquo;e özel bir durum: &lt;strong>sunum süresi&lt;/strong> diye bir kavram yok. Tabi ki de gidip 20 dakika sunmayın, maksimum 10 dakikada hemen her proje anlatılabilir. Sunum süresinin olmaması daha çok soru kısmında. Jüriler projenizi daha önce incelemiş şekilde hazırlıklı gelirler. Dolayısıyla eğer akıllarındaki sorular sunumunuzda cevaplanmamıştı hepsini soracaklardır. 5 ile 15 dakika arasında soru cevap yapmanız mümkün. Örneğin ben, gitarist bir jüriyle yaklaşık 5-10 dakika sunumun ardından belki 20 dakika muhabbet ettim. Birbirimize müzik önerdik, müziğin gidişatı hakkında konuştuk vs. Jürilerle arkadaşça sohbet etmek önemli.&lt;/p>
&lt;p>Jüri komitesi her sene birkaç değişiklik harici aynı. Daha önceden kim olduklarını araştırabilirsiniz ancak çok gerekli olduğunu düşünmüyorum. Çünkü size tam olarak hangi jürinin geleceğini bilemezsiniz.&lt;/p>
&lt;p>Alanınız dışında da jüri gelecektir. 5 jüri alırsanız tahminimce 1-2&amp;rsquo;si alanınız dışında olacaktır. Ziyaretçi sunumlarında yapmanız gereken gibi, eğer dinleyici alan hakkında çok bilgili değilse daha anlayabileceği bir dilde, sunum boyunca sürekli terimler kullanmadan sunumunuzu yapmaya çalışın. Bu konuda yarışmaya gitmeden önce ufak bir sunum hazırlayabilirsiniz. Her ihtimale karşı hazırlıkta olmakta yarar var.&lt;/p>
&lt;p>Bu söylediklerim dışında zaten 2204A süreci boyunca nasıl sunum yapılması gerektiğini, nelere dikkat etmeniz gerektiğini gayet iyi anladığınızı tahmin ediyorum. Uluslararası jürilerde de benzer şeyler geçerli. Probleminizi, amacınızı, metotlarınızı ve bulgularınızı güzelce sunup sorulara da net ve temiz cevaplar verdiğiniz takdirde elinizden geleni yapmışsınızdır demektir.&lt;/p>
&lt;h3 id="eucys-sonunda">EUCYS sonunda&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Ödül aldıysanız:&lt;/strong> Tebrikler! EUCYS&amp;rsquo;ten ödül alan sayılı Türk&amp;rsquo;ün (maalesef oldukça az Türk ödül alıyor) arasına girdiniz. Sınavsız geçiş hakkı, ek puan ve lisansta burs imkanınız var. ISEF için (tabi seçildiyseniz) oldukça rahat bir şekilde çalışabilir ve ISEF etkinliğindeyken gerçekten etkinlikten inanılmaz zevk alabilirsiniz. (EUCYS&amp;rsquo;e gitmeyenler veya kazanamayanlar zevk alamaz demek değil tabii ki!)&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ödül alamadıysanız:&lt;/strong> Canınız sağ olsun, canımız sağ olsun. ISEF için (tabi seçildiyseniz) inanılmaz büyük deneyimler edindiniz. İngilizce sunum, poster sunumu yapmak, uluslararası etkinliğe katılmak gibi paha biçilemez tecrübeler kazandınız.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>EUCYS&amp;rsquo;te edindiğiniz arkadaşlıkları ISEF&amp;rsquo;te (tabi seçildiyseniz) devam ettirmeniz mümkün, hem Türk EUCYS katılımcılarıyla hem de yabancılarla. Tavsiyem, ister ödül alın ister almayın, yarışma geçtikten sonra artık geçmişe daha fazla bakmayıp önünüzdeki işlere odaklanmak.&lt;/p>
&lt;p>EUCYS&amp;rsquo;e büyük beklentilerle gitmememe rağmen ödül alamayınca büyük bir boşluğa düştüm. ISEF için ne yaparım diye düşünmeye belki 2 ay sonra başladım. Lise son olduğumdan dolayı derslerle de ilgilenmem gerekiyordu haliyle. Tavsiyem boşluktan ne kadar hızlı çıkıp işinize gücünüze bakarsanız o kadar iyi.&lt;/p>
&lt;h2 id="isef-seçmeleri-hakkında">ISEF seçmeleri hakkında
&lt;/h2>&lt;p>ISEF seçmelerine 2204A&amp;rsquo;da farklı kategorilerden ilk üçe giren öğrenciler çağırılır. Dolayısıyla 2204A&amp;rsquo;da birinci olamadım diye üzülmenin aslında çok da bir manası yok (tabi ek puan ve burs miktarı farkı var). Çoğunlukla sayısal bilimler kategorilerinden olsa da sosyal bilimlerden (özellikle coğrafyadaki projeler uygun görülürse) de çağırılanlar oluyor. Seçmeler online oluyor ve İngilizce bir sunum dosyası üzerinden İngilizce sunum yapmanız bekleniyor. Bir sürü farklı daldan jüriler oluyor ve 10 dakika sunum 10 dakika soru cevap şeklinde sizi dinliyorlar. Soru cevap kısmını da İngilizce yapmaya çalışıyorlar ancak direkt Türkçe de sormaları mümkün. Bu seçmelerde üç şeye bakılıyor aslında:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Projenin evrenselliği:&lt;/strong> Proje yalnızca belirli bir bölgede mi kullanmaya uygun yoksa tüm insanlığı ilgilendiriyor mu? Sunumda dünyanın farklı bölgelerinden kullanım örnekleri verilerek evrenselliğe vurgu yapılabilir.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>İngilizce yeterliliğiniz:&lt;/strong> İngilizceniz gerçekten sıfırsa veya A1-A2 arası gibiyse elinizden geldiğince hızlı bir şekilde kendinizi geliştirin. Eğer B1 civarıysa çoğunlukla iş görür ancak uluslararası yarışmalarda en güzel bir şekilde deneyim kazanabilmek (diğer insanlarla proje harici konuşmak vs.) için B2&amp;rsquo;ye yakın olmasını öneririm. B2 ve üstü zaten hayli hayli yeterli diye düşünüyorum.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Projenin daha da geliştirilebilirliği&lt;/strong>: Hemen hemen her proje daha da büyütülebilir, daha da geliştirilebilir. Bu madde aslında sizin ileride ne kadar geliştirmek istediğinizi jürilere göstermeniz ile ilgili.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sunumunuzda dikkat etmenizi önerdiğim birkaç nokta var:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Katılmak istediğiniz ISEF kategorisini sunumun en başında belirtin.
&lt;ul>
&lt;li>Bu sizin kararlı olduğunuzu gösterdiği gibi ISEF hakkında bilgili olduğunuzu da iddia eder.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ISEF için seçildiğiniz takdirde yapmak istediğiniz geliştirmeleri ve planlarınızı anlatın.
&lt;ul>
&lt;li>Direkt eski proje-yeni proje karşılaştırması gibi bile yapabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;li>Eğer zaten halihazırda EUCYS için çalışıyorsanız şimdiye kadar neler yaptığınızı ve yazın sonuna kadar neleri tamamlamak istediğinizi anlatabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="isef-süreci-hakkında">ISEF Süreci Hakkında
&lt;/h2>&lt;p>Dünyanın en büyük liseler arası araştırma projeleri yarışmasına gitmeye hak kazandınız, tebrikler!&lt;/p>
&lt;p>Uzun ve yorucu bir süreç sizi bekliyor olacak. ISEF sürecinin başladığını seçmelerden birkaç gün sonra anlayabilirsiniz. Ardından yakın bir zaman sonrasında TÜBİTAK tarafından ISEF bilgilendirme toplantısı olacaktır. Bu noktadan sonra ISEF süreci başlamıştır, sizin için de Türkiye için de hayırlısı olsun.&lt;/p>
&lt;h3 id="isefe-kadar-yapılması-gerekenler">ISEF&amp;rsquo;e kadar yapılması gerekenler
&lt;/h3>&lt;p>ISEF&amp;rsquo;e kadar yapılması gerekenler için üç büyük tarih var aslında: ISEF kaydı, ProjectBoard materyallerinin hazırlanması ve poster ile poster sunumu hazırlanması. Bu tarihler günbegün yaklaşıyorken ise sizin yapmanız gerekenlerden madde madde bahsedeyim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Artık annenizi, babanızı, öğretmenizi, okulunuzu, ilinizi vs. temsil etmediğinizin ancak Türkiye&amp;rsquo;yi temsil ettiğinizin farkına varın. Eğer şimdiye kadar projeyi hobi olarak görmüşseniz bundan sonra yalnızca hobi olmadığını anlayın.&lt;/li>
&lt;li>Toplantılarda anlatılan her şeyi dikkatle dinleyin, not alın, anlamadığınız nokta varsa kesinlikle sorun.&lt;/li>
&lt;li>Diğer Türk ISEF katılımcılarıyla tanışın ve iletişim halinde olun.
&lt;ul>
&lt;li>Bu diğer yarışmacılar ve TÜBİTAK görevlileri ile çok büyük ihtimalle daha önce uçmadığınız kadar uçacak, daha önce görmediğiniz/kalmadığınız bir yere gidecek, orada konaklayacak, kişisel gelişiminiz için oldukça önemli adımlar atacaksınız. Yalnız hissetmemek önemli.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Bu süreçte size bir proje yardım fonu yatırılacaktır. Miktar söylemem mantıksız çünkü yıldan yıla değişiklik gösteriyor. Bu fonu projenizi geliştirmek için kullanmaktan çekinmeyin.&lt;/li>
&lt;li>Etkinliğin bir gün öncesine kadar çalışın, çalışın, çalışın. İsterseniz projeyi baştan yapın, isterseniz değiştirin, ister ekleyin, ister çıkarın ama ne yaparsanız yapın daha iyi yapın.
&lt;ul>
&lt;li>EUCYS sürecinde geliştirdiğim proje içime sinmemişti. O üç aylık zamanda yapabileceğim en mantıklı şeydi ancak ISEF için daha çok vaktim olduğundan dolayı projemi bambaşka bir boyuta taşıma imkanım oldu.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Şimdi ise önemli tarihleri inceleyelim:&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-kaydı-için-formlar-üzerine">ISEF kaydı için formlar üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Çok fazla form olduğundan dolayı kafa karışması normal. Ancak stres yapmanın bir manası yok, adım adım hepsini tamamlayabilirsiniz. Tek tek tüm formları incelemeyeceğim çünkü hem her sene değişiklikler olabiliyor hem de projeden projeye kullanılması gereken formlar oldukça farklı olabiliyor. Dolayısıyla burada güveneceğiniz kaynaklar TÜBİTAK ve ISEF. Yine de iki üç kelam etmiş olayım:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Son ana bırakmayın.
&lt;ul>
&lt;li>Projeniz çok fazla form içermese bile son ana bırakmayın. Eğer formlar hakkında TÜBİTAK tarafından bilgilendirme yapılmışsa toplantının ertesi günü doldurmaya başlayın.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Eğer aklınıza takılın bir soru olursa TÜBİTAK&amp;rsquo;a veya süreçle yakından haşır neşir olmuş birine sorun.
&lt;ul>
&lt;li>Formu yanlış doldurmamaya özen gösterin. Yanlışınızı düzeltmeniz için ISEF yetkilileri (society for science) sizinle iletişime geçebilir veya geçmeyebilir. Yanlış kalmasındansa iletişime geçmeleri daha iyi tabi ki ancak sizi uğraştırabilirler.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Önceliğiniz TÜBİTAK&amp;rsquo;ın bilgilendirmesi olsun, sonrasında ISEF&amp;rsquo;in sitesinde yazanlar, sonrasında da eğer konuşuyorsanız daha önce yarışmaya katılmış size bu süreçte resmi olmayarak yardım etmeye gönüllü insanlar.
&lt;ul>
&lt;li>Formları doldururken bazı tarihleri veya verileri tahmin etmediğiniz şekilde girmeniz beklenebilir. O yüzden TÜBİTAK öncelikli.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Research plan içinse ISEF&amp;rsquo;in sağlamış olduğu örnek taslaklara bakılabilir. Oradaki ana başlıkların altına istediğiniz başlığı açabilirsiniz. Research plan&amp;rsquo;deki amaç projenin başka biri tarafından proje gerçekleştirilirken izlemesi gereken adımları tek tek belirtmektir. Ayrıca kimisi research plan&amp;rsquo;in o kadar da önemli olmadığını, kimsenin incelemediğini iddia edebilir ancak kimse ispatlayamaz. Jüriler ve yetkililerin inceliyor olması gayet muhtemel.&lt;/p>
&lt;h3 id="projectboard-materyalleri-üzerine">ProjectBoard materyalleri üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>4 tane materyal hazırlamanız istenecek: sunum dosyası, quad chart, 2 dakikalık video ve fotoğrafınız. Bu materyaller de projeden projeye ve yıldan yıla değişken olabileceğinden dolayı aşırı spesifik detay veremeyeceğim. En güncel kısıtlamalar ve yönergeler için ISEF sayfasına bakın. Ayrıca önceki yıllarda kazananların ProjectBoard&amp;rsquo;larını detaylı bir şekilde inceleyin. Genel olarak materyaller oldukça yoğun bilgi dolu oluyor. Ne kadar görsel olacağı ne kadar çok detay vereceği projeden projeye ve kişiden kişiye değişen bir durum.&lt;/p>
&lt;p>Genel olarak her materyal için birkaç öneri sunabilirim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Sunum dosyası:&lt;/strong> Projenizin tam olarak ne kadar değiştiğine bağlı olarak 2204A&amp;rsquo;daki veya ISEF seçmesinde kullandığınız sunum dosyasına yakın bir şey kullanabilirsiniz. 12 sayfa sınırı olduğundan dolayı (eğer hala öyleyse tabi) neyi nereye koyacağınızı güzelce planlayın.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Quad Chart:&lt;/strong> Projeyi bir bakışta anlatacak, giriş, metot, bulgular ve sonuçlar başlıklarını içeren bir sayfa. Tam olarak nasıl bir stil kullanacağınız (sade/karmaşık, çok/az dolu, vb.) size kalmış ancak yazılarınızı madde madde, rahatça okunabilecek şekilde vermeniz tavsiye edilir.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Video:&lt;/strong> 2 dakikalık projenizi anlatan video. Sizin gözükmeniz şart. Direkt sunum dosyasını da kullanabilirsiniz başka yöntemlere de başvurabilirsiniz.
&lt;ul>
&lt;li>Tercihen projenizin 1 dakikalık demo videosunu yüklemeniz de mümkün.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Fotoğraf&lt;/strong>: Kimisi insta fotosunu koyuyor. Resmi bir fotoğraf tercih etseniz çok daha iyi.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ProjectBoard materyalleri SAOs (Special Award Organizations) için de oldukça önem arz ediyor. Yalnızca ProjectBoard&amp;rsquo;a bakarak özel ödül dağıtan SAO&amp;rsquo;lar mevcut. Jüriler de projenizi dinlemeden önce çok büyük ihtimalle ProjectBoard&amp;rsquo;dan projenize bakacaktır.&lt;/p>
&lt;p>Son hatırlatma, eğer ProjectBoard sisteminde problemle karşılaşırsanız ISEF&amp;rsquo;e mail atmaktan çekinmeyin. Zaten tüm ProjectBoard süreci boyunca mail bakıyor olacaklardır.&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-posteri-ve-sunumun-hazırlanması-üzerine">ISEF posteri ve sunumun hazırlanması üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Poster sunumu kavramı 2204A öğrencileri için ilk başta garip geliyor ancak konferans ve diğer proje yarışmalarına bakacak olursanız bu durum hemen hemen hep böyle. İlk başta çok mantıklı gelmiyorsa emin olabilirsiniz ki sunum dosyasından çok daha rahat ve keyifli olacak. Ufak bir karşılaştırma yapayım:&lt;/p>
&lt;p>Sunum dosyasında,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>sürekli geriye git gel yapamazsınız.&lt;/li>
&lt;li>dinleyicinin dikkati siz yönetemezsiniz, ekran yönetir.&lt;/li>
&lt;li>bir sayfaya koyacağınız materyaller oldukça sınırlıdır. Birden fazla materyalin ilişkisini göstermek daha zordur.&lt;/li>
&lt;li>eğer sayfa sınırı yoksa, istediğiniz kadar sayfa koyabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Posterde,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>dinleyicinin kafasını karıştırmadan, oradan oraya atlamanız mümkün.&lt;/li>
&lt;li>dinleyicinin dikkati tamamen sizdedir. Parmağınızı poster üzerinde nereye yöneltirseniz dinleyicinin dikkati oraya kayar.&lt;/li>
&lt;li>birden fazla materyalin ilişkisini göstermek daha kolaydır.&lt;/li>
&lt;li>poster büyüklüğünüz sınırlıdır, her şeyi sıkıştırmak mümkün değil.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Posterin ölçüleri 2204A&amp;rsquo;dan (ve dolayısıyla EUCYS&amp;rsquo;ten) oldukça farklı. Posteriniz iki kanat ve bir ana bölümden oluşacak. ProjectBoard materyallerinde olduğu gibi oldukça yoğun içerikten oluşan posterler yarışmacılar arasında yaygın. Ancak şahsi tercihim dolu gözükmesinden çok işlevsel olması yönünde. Jüriye sunarken kendinizi posteriniz ile en rahat şekilde ifade edebilmelisiniz.&lt;/p>
&lt;p>Poster için birkaç püf nokta var:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1 metreden okunabileceğinden emin olun.&lt;/li>
&lt;li>Yukarıdan ve aşağıdan biraz boşluk bırakılmalı ki header&amp;rsquo;ı üste koyduğunuzda yazıyı kaplamasın ve yazılar çok aşağıda kalmasın.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="isef-etkinliğindeyken">ISEF etkinliğindeyken&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>ISEF her sene Amerika&amp;rsquo;nın başka bir şehrinde gerçekleştirilen devasa bir organizasyon. Şu anki organizatör Regeneron hiçbir şey karşılamıyor, tüm karşılamayı TÜBİTAK yapacak. Dolayısıyla kalacağınız muhtemelen kalbur üstü olacaktır. Yemek içme içinse size verilecek cep harçlıkları (uzun süredir 500 dolar veriliyor) ve kendi getirdiğiniz parayı kullanacaksınız.&lt;/p>
&lt;p>Uzun bir uçak yolculuğu sonucu Amerika&amp;rsquo;ya vardınız. Umuyorum ki çok jetlag olmamış, sınırda çok beklememiş, hızlıca otele gelebilmiş ve rahatça dinlenebilmişsinizdir. Çünkü yaklaşık bir haftalık ISEF maceranız başlamak üzere!&lt;/p>
&lt;p>Alana geldiğinizde ilk olarak yapacak bir sürü işiniz olacak. Sırasıyla belirteyim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Standınızı bulup masanızın üzerindeki damgalı özetinizi kontrol edin ve yönergeleri güzelce okuyun.&lt;/li>
&lt;li>ISEF Store&amp;rsquo;dan karton alıp posterinizi asın.&lt;/li>
&lt;li>Yönergeleri izleyerek HUB&amp;rsquo;a gidip kaydınızı yaptırın.&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Initial Inspector&lt;/em> gelene kadar özetinizi pinleyin (veya o geldiği zaman ondan pin isteyin).&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>Initial inspection&lt;/em>&amp;lsquo;ı geçin, sorularını cevaplayın.&lt;/li>
&lt;li>Ardından &lt;em>main inspector&lt;/em>&amp;lsquo;ı karşılayıp &lt;em>inspection process&amp;rsquo;i&lt;/em> tamamlayın.&lt;/li>
&lt;li>Eğer varsa elektronik eşyalarınızı HUB&amp;rsquo;dan QR&amp;rsquo;layın.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Bundan sonra aslında tek önemli gün jüri sunumlarının olduğu gün. Ancak o zamana kadar birçok panel ve etkinlik olacaktır. İlginizi çekenlere katılmaya çalışın, faydalı olabiliyorlar. Ayrıca gidip gelmek istediğiniz yerler varsa TÜBİTAK yetkililerine öneri sunup onlarla birlikte gezebilirsiniz (veya varsa danışman öğretmeniniz varsa).&lt;/p>
&lt;p>Burada etkinlik boyunca neler yapmanız ve yapmamanız gerektiğini yinelemek istiyorum:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılmamalı:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>İnsanları projeleriyle ve/veya ait oldukları milletle değerlendirmek.&lt;/li>
&lt;li>Kös kös oturup jüri gününe kadar sürekli telefonla/bilgisayarla oynamak.&lt;/li>
&lt;li>Kimseyle adamakıllı tanışmamak/konuşmamak.&lt;/li>
&lt;li>İngilizceden konuşmaktan çekinmek.
&lt;ul>
&lt;li>Bunu hakkında daha detaylı bilgi için &amp;ldquo;Diğer/İngilizce hakkında&amp;rdquo; bölümüne bakabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;em>Ne yapılsa daha iyi:&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Eğer projede tek başınızaysanız hızlıca bir şekilde arkadaş (en kolayı sağ, sol veya karşınızdaki stanttaki insanlar olacaktır) edinin.
&lt;ul>
&lt;li>Böylece kategori sosyalleşme gününde (kategorinizdeki diğer insanlarla bir sabah kahvaltısı) gerçekten keyif alabilir, kategori bazlı bir problem/sorunuz olduğunda birilerine sorabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Boş vaktinizde (ki jüri günü hariç hemen hemen her zaman boşsunuz) sergiyi gezmeye çıkın. İnsanlarla sosyalleşmenin en iyi yolu projelerini dinlemek. Arkadaşlıklar edinin, farklı kültürleri öğrenin, ufkunuzu genişletin. ISEF bu konuda bulunmaz bir nimet.&lt;/li>
&lt;li>Eğer ISEF özel etkinlik düzenlemişse (diğer insanlarla kaynaşma günü, yeme içme günü, özel bir gezi vs.) veya Türk takımı olarak geziye çıkmışsanız elinizden geldiğince keyif almaya bakın.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="isef-jüri-sunumları-üzerine">ISEF jüri sunumları üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Etkinliğin en zor günü. Tüm gün boyunca oldukça kalabalık bir ortamda bazen yalnızca bekleyecek bazense sesinizi jüriye duyurmaya çalışacaksınız. Enerjinizi toplamış olarak alana gelmenizi ve gün boyunca bol su tüketerek boğazınızı rahatlatmanızı şiddetle tavsiye ederim.&lt;/p>
&lt;p>Sabah ilk geldiğinizde 1.5 saat boyunca SAO (Special Award Organization) jürileri geziyor. SAO&amp;rsquo;lara ISEF&amp;rsquo;in &lt;a class="link" href="https://www.societyforscience.org/isef/special-award-organizations/" target="_blank" rel="noopener"
>sitesinden&lt;/a> bakabilir, size kimin gelebileceğini tahmin etmeye çalışabilirsiniz. Size ödül verebilecek her SAO standınıza gelmek zorunda değil, kimisi yalnızca ProjectBoard&amp;rsquo;a bakıyor.&lt;/p>
&lt;p>SAO&amp;rsquo;ların ardından jüri dönemleri başlıyor. Siz gelmeden önce masanızın üzerine size hangi ana jürinin saat kaçta geleceği yazılı. Ancak SAO&amp;rsquo;lar sergiyi gezme hakkına sahip olduğundan dolayı beklemediğiniz bir anda bir SAO jürisi alabilirsiniz. Veya sizin kategorinizin jürisi olmayan ya da sizin kategorinizin jürisi olup sizin jüriniz olmayan bir jüri, sırf merak ettiği için sizi dinlemeye gelebilir. Eğer sizin kategorinizin jürisiyse bu inanılmaz fırsatı kendinizi sevdirmeye ve iyi bir izlenim bırakmaya bırakın. Çünkü jüri gününün sonunda tüm jüriler odalarına çekilip sevdikleri projeleri savunacaklar. Yani sırf ana jüriniz değil diye kesinlikle baştan savma bir şekilde anlatmayın, kimin sizi en güçlü savunacağını bilemezsiniz.&lt;/p>
&lt;p>Tüm gün 15 dakikalık seanslara ayrılmış durumda. Bir sunum için toplam 15 dakika süre var (15 dakikada bir çan çalıyor) ancak bu demek değil ki 15 dakikanın hepsini kullanabilirsiniz. Jürinin gelmesi, selamlaşma, sunuma başlama, jürinin bölmesi (her jüri için geçerli değil ama bölmeye hakları var), vedalaşma, jürinin dinledikleri sonrası sizin ve projeniz hakkında not alması ve son olarak jürini bir sonraki gitmesi gereken standa gitmesi; bunlar bir sunum seansı içerisinde olan tüm olaylar. Sunum dışında yaklaşık 3 dakika saydığım diğer olaylara gidiyor.&lt;/p>
&lt;p>Ayrıca her jüri projeyi 10 dakika dinlemek istemeyebilir, oldukça hazırlıklı gelip yalnızca soru sormak isteyebilir veya çok daha kısa sürede anlatmanı isteyebilir. Bu yüzden genelde tavsiye edilen jüriler için farklı uzunlukta sunumlar hazırlamaktır. Örneğin ben 1, 2, 5 ve 7 dakikalık dört sunum hazırlamıştım. Jüriler ilk geldiklerinde selamlaşmadan sonra direkt kaç dakikalık sunum dinlemek istersiniz diye soruyordum ve oldukça hoşlarına da gidiyordu. Sanırım en çok 2 dakikalık sunumu yaptım. Sonrasında anlamadıkları yerleri cevaplandırıyordum.&lt;/p>
&lt;p>Jüri sayısı kategoriye ve projeye bağlı değişkenlik gösterebilir ancak kategorideki tüm projelere eşit sayıda jüri gelmesi hedeflenmektedir. Eğer takviminizde yazan jüri hiç gelmezse kategori temsilcilerine bu durumu bildirmelisiniz. Veya jüriden belirli nedenlerden dolayı şikayetçiyseniz yine bunu kategori temsilcilerine bildirebilirsiniz (örneğin benim jürilerimden biri sıkıntılı biriydi, ben de dahil bir sürü yarışmacı tarafından şikayet edildi ve atıldı).&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-sergi-sunumları-üzerine">ISEF sergi sunumları üzerine&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Sergi yalnızca bir gün toplumun gezmesine açılıyor. Bu gün jüri gününün hemen ertesi günü olduğundan dolayı (sizin programınız pekala farklı olabilir) oldukça yorgun olacaksınızdır. Eğer yapabiliyorsanız ziyaretçilere güler yüzle kendinizi aşırı yormadan projenizi anlatın. Amerika&amp;rsquo;da kim bilir kimler projenizi dinlemeye gelecektir. Örneğin bana oldukça kaliteli bir müzisyen gelmişti. &lt;em>AI ethics&lt;/em> üzerine 15-20 dakika muhabbet etmişizdir. Ne zaman nasıl ufkunuzun genişleyeceğini tahmin etmek zor.&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-sonunda">ISEF sonunda&amp;hellip;
&lt;/h3>&lt;p>Özel ödül töreni (special award ceremony) ve büyük ödül töreni (grand award ceremony) ile ISEF etkinliğini geride bırakıyorsunuz.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Ödül aldıysanız:&lt;/strong> Tebrikler! Sınavsız geçiş hakkı, ek puan ve lisansta burs imkanınız var. Eğer yurt dışı (özellikle Amerika) okullarına başvurmak istiyorsanız öz geçmişinizde parlayan bir yıldız var. Ancak çok böbürlenmeyin çünkü üniversiteye geçtiğinizde sizin gibi bir sürü insan da çok ciddi çalışmalar yapacak ve arada açtığınız farkı kapatacaklardır. Dolayısıyla ISEF&amp;rsquo;ten ödül almak bir şeyin bitişi ve yatma hakkı elde etmek değil, çok başka güzel şeylerin başlangıcı gibi düşünülmelidir.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ödül alamadıysanız:&lt;/strong> Canınız sağ olsun, canımız sağ olsun. Önünüzde inşallah daha uzun bir hayat ve kariyer var. Şu anda yaşıtlarınızda zaten oldukça ileridesiniz. ISEF sürecinde gösterdiğiniz çalışkanlığı ileride de göstererek güzel işler başaracağınızdan emin olabilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ISEF&amp;rsquo;te edindiğiniz arkadaşlıkları etkinlik sonrasında da ilerlettirin. Kime, ne zaman, nasıl bir işiniz düşeceği hiçbir zaman belli olmaz.&lt;/p>
&lt;p>Ödül alanlar için keyifli, almayanlar içinse üzücü ancak eminim ki herkes için yorucu bir uçak yolculuğu sizi bekliyor.&lt;/p>
&lt;h2 id="ne-istfe-mi-seçildiniz">Ne, ISTF&amp;rsquo;e mi seçildiniz!?
&lt;/h2>&lt;p>(Dikkat: ISEF değil ISTF.)
Tebrikler!&lt;/p>
&lt;p>İsviçre&amp;rsquo;de, muhtemelen Notwill&amp;rsquo;de (genelde her sene aynı yerde yapılıyor ancak ekstrem durumlarda değişebilir), Alp Dağları&amp;rsquo;na bakan güzel bir otelde bir hafta takılacaksınız. Bu süre zarfı içerisinde size yöneltilen bir sorun için çözüm bulacaksınız. Oldukça kaliteli ve biraz daha niş olan bir etkinliğe katılmaya hak kazandınız, güzel değerlendirin.&lt;/p>
&lt;p>TÜBİTAK&amp;rsquo;ın bu etkinlikteki rolü yalnızca size davetiye vermek, ondan sonrası tamamen size bağlı. Uçak biletlerini siz alacaksınız (etkinlik sonra ödüyor), tek başınıza İsviçre&amp;rsquo;ye gidecek, trene/otobüse bineceksiniz. Farklı milletten birisiyle yaklaşık 1 hafta aynı odayı paylaşacak, daha önce görmediğiniz (EUCYS&amp;rsquo;te tanıştığınız insanlardan buraya gelenler de olabilir!) insanlarla beraber takım olup bir sürü güzel aktivite yapacaksınız.&lt;/p>
&lt;p>TÜBİTAK haftanın bir raporunu isteyecektir. Bir önceki katılımcının raporunu da sizinle paylaşacaktır. Tavsiyem raporun yolculuk kısımlarını okuyup (eğer daha önce Avrupa&amp;rsquo;ya gidip trene binmişseniz ona bile gerek yok) diğer kısımlarını rapor yazarken okumanız. Sürecin sürprizini bozmaya hiç gerek yok. Temel şeyler için içinizi rahatlatayım: gayet güzel barınacaksınız, aç (yemekler vejeteryan) veya susuz (çeşme suyu içilebilir) kalmayacaksınız, sürekli internete erişiminiz olacak. ISTF&amp;rsquo;in yaptığı bilgilendirmelere dikkat edin yeter.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Not:&lt;/strong> Gelmeden önce okuyun denilenleri kimse okumuyor ama siz okursanız havanız olur, benden söylemesi.&lt;/p>
&lt;h2 id="diğer">Diğer
&lt;/h2>&lt;h3 id="makale-okumak-hakkında">Makale okumak hakkında
&lt;/h3>&lt;p>Daha önce o alanda hiç makale okumamış bir insanın açıp tüm makaleyi okuyup hiçbir şey anlamadan çıkması aşırı normal. Zaten bu konu üzerine yapılmış yıllarca yıllık çalışma hakkında en ufak fikriniz yok. Nasıl tekte anlayabilirsiniz ki?&lt;/p>
&lt;p>Kişiden kişiye değişiklikler olsa da benim için adım adım makalenin nasıl okunması gerektiği hakkında bilgi vereyim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Başlıktan sonra ilk olarak özet iyice anlaşılarak okunmalı. Eğer iyi yazılmış bir özetse zaten problem, amaç, metotların bir kısmı, bulguların bir kısmı ve sonuç yeterince açık bir şekilde verilmiştir.&lt;/li>
&lt;li>Eğer bir alanda ilk defa makaleler okumaya başladıysanız çok hızlı bir şekilde giriş kısmına bakıp bu makaleyi kenara kaldırıp bir sonraki makalenize geçebilirsiniz.
&lt;ul>
&lt;li>Çünkü metot kısmına baksanız bile anlamanız ve farklı çalışmalarla karşılaştırmanız oldukça zor olacaktır.&lt;/li>
&lt;li>Giriş kısmına bakmanızın nedeni ise önceki benzer çalışmaları hızlıca gözlemleyebilmenizdir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Eğer bu alanda bilgiliyseniz ancak herhangi bir çalışma yapmamışsanız giriş kısmına çok hızlı göz attıktan sonra metottaki özgünlüğü anlamaya çalışabilirsiniz.
&lt;ul>
&lt;li>Bu adımda makalenin geri kalanının ne kadar okumaya değer olduğu anlaşılacaktır. Eğer ilginizi çekerse metodun hepsini okuyup bulgular ve sonuçlara geçebilirsiniz.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Eğer okuduğunuz makalenin ekstra materyalleri ve/veya videosu vs. varsa ilginizi çektiği miktarda inceleyebilirsiniz.&lt;/li>
&lt;li>Ancak, özellikle kaynak taraması yaparken, bir makale ile yarım gününüzü geçirmeniz sağlıklı değildir.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="ingilizce-hakkında">İngilizce hakkında
&lt;/h3>&lt;p>Sıkıntı çekmemeniz gereken en önemli nokta, uluslararasında her şey İngilizce çünkü. Ayrıca makale okurken, bir şeyler araştırırken İngilizce kaynaklardan bakmak sizin için çok daha faydalı olacaktır. Tavsiyem en kısa sürede öğrenmeniz. &amp;ldquo;Nasıl İngilizce öğrenilir&amp;rdquo; hakkında yüzlerce kaynak bulabilir, İngilizce bilen arkadaşlarınızla fikir alışverişi yapabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;p>Uluslararası etkinliklerde birçok insanın ne kadar iyi İngilizce konuşabildiğine şahit olacağınız gibi İngilizce konuşurken çekingen davranan da birçok insan göreceksiniz. Tavsiyem, kendi alanınızla ilgili işinize yarayacak hemen her türlü kelimeyi sular seller gibi bilmeniz ve günlük konuşma diline şöyle böyle hakim olmanız. Yalnızca sunum yaparken ve jürinin sorularını cevaplarken kullanacağınızı düşünmeyin; diğer katılımcılar, sergi ziyaretçileri, organizasyon ekibi gibi bir sürü farklı insanla iletişim kuracaksınız.&lt;/p>
&lt;p>Eğer &amp;ldquo;Rahatça anlayabiliyorum, şöyle böyle konuşuyorum ama halen daha emin değilim.&amp;rdquo; kafasındaysanız, kendinize güvenin halledersiniz.&lt;/p>
&lt;h3 id="danışman-akademisyen-hakkında">Danışman akademisyen hakkında
&lt;/h3>&lt;p>Akademisyen seçmeyen, seçen ancak gereken ilgi ve alakayı göstermeyen çok yarışmacı gördüm. Ancak ben bu yaklaşımları pek doğru bulmuyorum. Eğer doğru kişiyi seçerseniz size gerçekten bu süreçte yardımcı olabilir. Beraber çalışacağınız danışman akademisyeninizi seçerken aklınızda bulunması gerekenleri listeleyeyim:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Alanınızla olabildiğince yakın olsun.
&lt;ul>
&lt;li>Daha önce benzeri bir alanda çalışma yapmış olsun mümkünse. En azından kendi bildikleriyle sizin bildiklerinizi ve projenizi birleştirerek orijinal fikirler üretebilsin.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Size vakit ayırabileceğinden emin olun.
&lt;ul>
&lt;li>Hangi okul ve rütbedeki akademisyeni seçtiğinize göre oldukça değişken bir durum. Ben şahsen Koç Üniversitesindeki liseli yaz stajlarında görev alan bir akademisyen hocamızı seçmiştim. Bu sayede daha önce lise öğrencisi ile haşır neşir bir akademisyen ile çalışma fırsatım oldu. Hatta beni lab&amp;rsquo;ına aldı. Sunumlarımı lab&amp;rsquo;daki diğer insanlara da yaptım, bir şeye ihtiyacım olduğunda lab&amp;rsquo;daki diğer öğrencilerle iletişime geçebildim vs.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ayrıca hocanın Türkiye&amp;rsquo;de olması ve aktif olarak bir üniversitede araştırma görevlisi olarak çalışıyor olması şartı var. (Bu şart konusunda yine TÜBİTAK&amp;rsquo;a sorabilirsiniz ancak ben sorduğumda bu şekilde cevap aldım.)&lt;/p>
&lt;p>Proje süreci ilerledikçe akademisyeniniz ile nasıl bir iletişimde olmanız gerektiği hakkında birkaç söz söylemiş olayım:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Düzenli toplantı yapın. İki haftada bir, üç haftada bir. Eğer toplantı yapamayacak durumdaysanız (hedeflerinize ulaşamadınız veya başka özel nedenler vs.) kesinlikle haber edin, bilgilendirin.
&lt;ul>
&lt;li>TÜBİTAK toplantı raporu isteyecektir. Sanırım çok dikkat etmiyorlar ancak siz dikkat edin, her toplantıdan sonra kısa da olsa bir toplantı tutanağı tutun. (İsteyen olursa Latex template veririm :))&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Akademisyeninizin projenize müdahalesi konusunda belirli bir çizgide ilerleyin. Eğer vakti olduğu halde az ilgileniyorsa sıkıştırın, eğer gerektiğinden fazla ilgileniyorsa biraz mesafe koyun.
&lt;ul>
&lt;li>Büyük problemler yaşarsanız TÜBİTAK&amp;rsquo;a bildirmekten çekinmeyin. Belirttiğiniz takdirde yeni akademisyen ataması yapmaya çalışacaklardır.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="bazı-sorular-ve-cevapları-sss-gibi">Bazı Sorular ve Cevapları (S.S.S. gibi)
&lt;/h2>&lt;h3 id="poster-hazırlarken-hangi-uygulamayı-kullanmalıyım">Poster hazırlarken hangi uygulamayı kullanmalıyım?
&lt;/h3>&lt;p>Eğer hali hazırda kullandığınız ve iyi iş çıkardığını düşündüğünüz bir uygulama varsa bu süreçte değiştirmemenizi öneririm. Ancak ilk defa başlayacaksanız kullanımı kolay olduğundan ve grafik kütüphanesi geniş olduğundan dolayı &lt;a class="link" href="https://www.canva.com" target="_blank" rel="noopener"
>Canva&lt;/a>&amp;lsquo;yı önerebilirim. Hızlı bir şekilde ortaya bir şeyler koymak için oldukça güzel ancak daha detaylı işler için çok yetersiz olduğu görüşündeyim. Photoshop, Illustrator, Figma diğer alternatifler olabilir.&lt;/p>
&lt;h3 id="isefte-eğer-hem-sao-hem-ana-jüri-gelirse-ne-olur">ISEF&amp;rsquo;te eğer hem SAO hem ana jüri gelirse ne olur?
&lt;/h3>&lt;p>Ağırlık olarak &lt;em>Ana Jüri &amp;gt; SAO &amp;gt; Meraklı Jüriler&lt;/em> şeklindedir. Dolayısıyla sonradan tekrar gelmek zorundalar çok isterlerse.&lt;/p>
&lt;h3 id="eucyste-eğer-hem-ziyaretçi-hem-ana-jüri-gelirse-ne-olur">EUCYS&amp;rsquo;te eğer hem ziyaretçi hem ana jüri gelirse ne olur?
&lt;/h3>&lt;p>Gidince de görebileceğiniz gibi jüriler özel bir tişört giyerler ve ziyaretçiler alana girerken jüriler hakkında bilgilendirilir. Eğer olur da jüri görürlerse standınıza geleceklerini sanmıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Ayrıca jürilerin giydiği renk hakkında travma yaşayabilir, yarışma sonrası etrafta birini o renk giysi ile gördüğünüzde kaçıp uzaklaşmak isteyebilirsiniz. Uyarayım istedim.&lt;/p>
&lt;h3 id="eucys-için-gecemi-gündüzüme-kattım-ancak-projesi-benden-çok-daha-kötü-olan-yarışmacılar-hem-özel-hem-de-ana-ödül-aldı-bu-durumu-üst-mercilere-taşımak-istiyorum-ne-yapmalıyım">EUCYS için gecemi gündüzüme kattım ancak projesi benden çok daha kötü olan yarışmacılar hem özel hem de ana ödül aldı. Bu durumu üst mercilere taşımak istiyorum, ne yapmalıyım?
&lt;/h3>&lt;p>Öncelikle geçmiş olsun. Eğer ISEF&amp;rsquo;e gidiyorsan umarım EUCYS tecrübeni orada kullanırsın.&lt;/p>
&lt;p>Üst mercilere taşımak hakkında diyebileceğim iki kelime var: taşıyamazsın, taşıma. Etkinlik sonrası kesinlikle jüri kararı ile ilgili jürilere veya etkinliğin kendisine mail atmak, iletişim kurmak vb. girişimler yasak. Sana en ufak geri dönüşte bulunmazlar, direkt TÜBİTAK&amp;rsquo;a yazarlar (ki hiç de hoş olmayan örneklerini birinci kişinin ağzından dinledim), gereksiz yere TÜBİTAK yetkililerini uğraştırmış olursun.&lt;/p>
&lt;h3 id="tübitak-neden-isefe-danışman-öğretmenlerimizi-götürmüyor">TÜBİTAK neden ISEF&amp;rsquo;e danışman öğretmenlerimizi götürmüyor?
&lt;/h3>&lt;p>Bu yıllardan beri tartışılan bir olay. Danışman öğretmenler bir yıl verdikleri emeklerinin karşılığının birkaç bin lira olarak almak istemiyorlar; o heyecana onlar da katılmak, öğrencilerini her yerde her zaman kendilerince doğru yolda yönlendirmek istiyorlar. Bu pekala anlaşılabilir bir durum. Ancak burada unutulmaması gereken şey projenin öğrenciye ait olduğu. Danışman öğretmen takımın bir parçası değil, yalnızca &lt;em>danışman&lt;/em>. Aslında proje sürecinde asıl istenen öğrencileri danışman öğretmenlerin ittirmeyip öğrencilerin belirli aralıklarla öğretmenlerine danışmaları ve öğretmenlerini bilgilendirmeleri. TÜBİTAK bunu istediğinden dolayı danışman öğretmenleri hiçbir zaman projenin merkezine yaklaştırmıyor.&lt;/p>
&lt;h3 id="bir-proje-takımındaki-ideal-öğrenci-sayısı">Bir proje takımındaki ideal öğrenci sayısı?
&lt;/h3>&lt;p>İki.&lt;/p>
&lt;p>Tek kişi proje yapmak mümkün hatta çok ciddi kazançları da var. Ancak en büyük problemi inanılmaz miktarda yükün tek kişiye binmesi. Tüm projenin yapılması, rapor yazımı, sunum hazırlanması, form doldurulması vs. başlıklarda anlattığım her şey tek kişi tarafından yapılmalı. Ancak aynı zamanda tek kişi proje yapmak her şeyin kontrolünün sende olması demek, en ufak değişiklik için bile ortak fikre ihtiyaç duymamak demek, istediğin zaman rapor yazıp, istediğin zaman sunum çalışıp, sunum dosyanı ve posterini tamamen kendi zevkine göre hazırlayabilmek demek.&lt;/p>
&lt;p>Üç kişi proje yapmak iş yükünü güzelce bölebilir. Birisi rapora ve dizayna bakar, birisi daha teknik kısımlara, diğer ise yine teknik ve diğer sunum işlerine. Ancak en büyük problemi fikir birliğine gitmenin çok zor olması. Herhangi bir konuya karar verirken herkesin ortak kararını bulabilmek zor. Ayrıca benim en nefret ettiğim özelliği jürilerle yapılan soru cevap kısımları. Hanginizin cevap vereceğini kestirebilmeniz çok zor dolayısıyla sürekli birisinin ortaya atılması veya herkesin bir anda suspus olması mümkün.&lt;/p>
&lt;p>İki kişilik bir takımda iş yükü yeterince iyi bölünebilir. Fikir alışverişi çok daha hızlı. Sunum yaparken parçalara bölmesi daha rahat. Sorulara cevap verirken bir sen bir ben yapmak mümkün (üç kişilikte de sırasıyla cevaplarız denebilir de iki kişilik kadar kolay olmuyor, emin olabilirsiniz). Dolayısıyla tavsiyem, gerçekten kafa dengi olduğunuz, çalışacağını düşündüğünüz, beraber iş yapılabilir bir arkadaş bulup takımınızı kurmanızdır.&lt;/p>
&lt;h3 id="12-sınıfım-ve-isef-için-o-kadar-uğraşmama-rağmen-kazanamadım--dördüncülük-kazandım-tübitak-kaybettiğim-bir-yıl-için-bana-neden-bir-şey-sunmuyor">12. sınıfım ve ISEF için o kadar uğraşmama rağmen kazanamadım / dördüncülük kazandım. TÜBİTAK kaybettiğim bir yıl için bana neden bir şey sunmuyor?
&lt;/h3>&lt;p>Bu konu oldukça uzun süredir tartışılan bir konu. Bana sorarsanız TÜBİTAK yetkililerin de oldukça farkında olduğu bir konu. Her ne kadar yardımcı olmak isteseler de bazen ellerinden bir şey gelmiyor, buna emin olabilirsiniz. O yüzden tavsiyem, ISEF sürecindeyken proje çalışıyorsanız aynı zamanda üniversite sınavı için çalışmanızdır (veya yurt dışı başvuruları yapmanız). Daha önce de dediğim gibi her zaman B,C,D&amp;hellip; planlarınız olsun.&lt;/p>
&lt;h3 id="isefeucys-için-ben-x-ilindeyim-tübitak-görevlileri-ise-ankarada-nasıl-buluşacağız">ISEF/EUCYS için: Ben X ilindeyim. TÜBİTAK görevlileri ise Ankara&amp;rsquo;da. Nasıl buluşacağız?
&lt;/h3>&lt;p>Hangi ilde olursanız olun TÜBİTAK size en yakın havaalanı için uçuş alacaktır. Yurt dışına yapılan uçuşlar İstanbul&amp;rsquo;dan kalkacağından dolayı TÜBİTAK ekibi ve diğer yarışmacılarla İstanbul&amp;rsquo;da (çok büyük ihtimalel İGA&amp;rsquo;da) buluşacaksınız.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204aisefeucys-için-jüriler-sunum-ortasında-soru-sorar-mı">2204A/ISEF/EUCYS için: Jüriler sunum ortasında soru sorar mı?
&lt;/h3>&lt;p>2204A&amp;rsquo;da sormazlar. Çok daha resmi bir şekilde ilerler süreç. Odaya gelir, sunumunuzu yapar, soruları cevaplar ve gidersiniz.&lt;/p>
&lt;p>ISEF&amp;rsquo;te sormamaya çalışırlar ama yalnızca soru cevap yapmak isteyen bir jüri biraz daha konuşma havasında geçirebilir. Projeyi baştan sona dinleyip sorusunu en son sormak isteyen jüri de çok.&lt;/p>
&lt;p>EUCYS&amp;rsquo;te sorabilirler hatta muhtemelen sorarlar. Her türlü senaryoya hazırlıklı olmak lazım. Sırf bunun için çalışmanızı da öneririm hatta. Farklı insanlara sunarken sunumun ortasında eğer varsa soruları sunum sonunu beklemeden sormalarını rica edebilirsiniz.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204aisefeucys-için-sunumda-süre-esnekliği">2204A/ISEF/EUCYS için: Sunumda süre esnekliği?
&lt;/h3>&lt;p>2204A&amp;rsquo;da süre aşırı katı değildir, süreniz dolduğu anda sizi kesmezler. Ancak aşarsanız jürilerind yüzlerinden direkt anlayabilirsiniz. Genelde sunum zamanlarında kayma olur birileri uzattığı için. Elinizden geldiğince sunumunuzu uzatmamaya bakın hem başkalarının hakkına girmeyin hem de soru için vakit bıraktığınızdan dolayı jürilerin gözünde yükselin.&lt;/p>
&lt;p>ISEF&amp;rsquo;te aşırı keskin, 15 dakika toplam süre. Ancak hepsini sunuma ayıramazsınız. Bu konuda daha fazla bilgi için ISEF kısmını okuyabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;p>EUCYS&amp;rsquo;te süre diye bir durum hemen hemen yok. Ancak bu demek değil ki 20 dakika durmadan konuşun. Sunum daha çok sohbet havasında ilerliyor. Bu konuda daha fazla bilgi için EUCYS kısmını okuyabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-için-kategorimin-sponsoru-daha-belli-olmadı-hangi-firma-olabilir-ki">ISEF için: Kategorimin sponsoru daha belli olmadı. Hangi firma olabilir ki?
&lt;/h3>&lt;p>Kategori sponsorları son bir iki aya kadar açıklanmaz. Beklemek zorundasınız. Ayrıca kategori sponsorunun inanılmaz bir katkısı olmadığını &amp;ldquo;ISEF için: Kategori sponsoru tam olarak ne yapıyor?&amp;rdquo; sorusunda görebilirsiniz.&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-için-kategori-sponsoru-tam-olarak-ne-yapıyor">ISEF için: Kategori sponsoru tam olarak ne yapıyor?
&lt;/h3>&lt;p>Kendi deneyimime bakarsam hiçbir şey. Bunun nedeni benim kategorime direkt Society for Science kendisinin sponsor olması olabilir. Ancak diğer kategori sponsorlarının tek farkının da &amp;ldquo;kategori sponsorları özel sabah kahvaltısında&amp;rdquo; farklı çeşitte yemekler verildiği yönünde olduğuna inanıyorum.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204aisefeucys-için-ödül-sayıları">2204A/ISEF/EUCYS için: Ödül sayıları?
&lt;/h3>&lt;p>2204A&amp;rsquo;da bir birincilik, iki ikincilik, üç üçüncülük verilir.&lt;/p>
&lt;p>ISEF&amp;rsquo;te genelde kategori katılımcılarının %25&amp;rsquo;i ödül alır (özel ödüller dahil.)&lt;/p>
&lt;p>EUCYS&amp;rsquo;te belirli bir miktar özel ödül ve dörder tane birincilik, ikincilik, üçüncülük dağıtılır.&lt;/p>
&lt;h3 id="isefeucys-için-projenin-makale-olarak-çıkarılması-faydalı-olur-mu">ISEF/EUCYS için: Projenin makale olarak çıkarılması faydalı olur mu?
&lt;/h3>&lt;p>Sanırım ikisi için de ortak konuşabilirim. Makale çıkaran yarışmacılar oluyor (özellikle ISEF&amp;rsquo;te birçok kişinin makalesi var) ancak yarışmacı makale çıkardı diye direkt bir artı puan kazanıyor denemez. Makale çıkarmak ve saygın bir dergide/konferansta yayınlamak projenin kaliteli olduğunun bir göstergesi tabi ki de. Ancak bu size direkt yarışmayı kazandırmayacaktır. Eğer öyle olsaydı zaten yarışmaların kendilerine has formatı olmazdı, direkt makale isterlerdi.&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-için-acknowledgements-koyabilir-miyim">ISEF için: Acknowledgements koyabilir miyim?
&lt;/h3>&lt;p>Çok net olmayan bir durum. Geçmiş yıllarda izin verilmiyorken şimdilerde o ibare kalkmış durumda. Tavsiyem önce ISEF&amp;rsquo;in yönergesine bakmanız yönünde. Kesin bir ibare yoksa da elinizden geldiğince koymamanız yönünde.&lt;/p>
&lt;h3 id="isef-için-jetlag-tam-nasıl-oluyor">ISEF için: Jetlag tam nasıl oluyor?
&lt;/h3>&lt;p>Jetlag, oldukça uzun uçak seyahatleri yapıldığında kişinin uyku düzeninin alt üst olması demek. Örnek vermek için, Türkiye&amp;rsquo;den öğlen saatlerinde Amerika için yola çıkıp vardığınızda Amerika&amp;rsquo;da da yine aynı günün yalnızca birkaç saat sonrasını yaşıyor olacaksınız ancak siz aslında 13-14 saat boyunca yolculuk ettiniz. Dönüşte ise 13-14 saatlik uçuş ve 9-10 saatlik zaman farkı nedeniyle toplamda yaklaşık bir gün yolda geçirmiş gibi oluyorsunuz. Bu durum da uyku düzeni ve sabah/akşam algısını kötü etkiliyor.&lt;/p>
&lt;p>Anladığım kadarıyla jetlag biraz kişiden kişiye değişen bir durum. Kendi deneyimimden bahsedeyim: Ben uçakta hemen hemen hiç uyumadım çünkü geldiğimizde akşam olmaya yakın olacaktı ve gece uykusu çekmenin daha mantıklı olacağını düşündüm. Ancak ona rağmen gelir gelmez uyumaya koyulduğumdan dolayı da gece uykumu almış bir şekilde kalktım. Ertesi günlerde biraz daha normal zamanında yatıp normal zamanında kalkmaya çalışıp uyku düzenimi toparlamaya çalıştım. Muhtemelen heyecandan dolayı rahat uyuyamasam da uykusuzluğun problemini etkinlik boyunca çok çekmedim. Arkadaşlarımdan yorgun şekilde kalkan, güne kendini veremeyen oldu anca etkinliğin sonuna doğru özellikle jüri gününde problem çeken olduğunu sanmıyorum. Dönerken ise gece 00.00 gibi varmıştık zaten o yüzden uykuda bir problem çekmedim.&lt;/p>
&lt;p>Genel olarak tavsiye edebileceklerim çok fazla değil:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Uçakta çok uyumamaya çalışın, giderken uçakta ne yapacağınız üzerine hazırlıklı gidin.&lt;/li>
&lt;li>İneceğiniz zamana göre binmeden önce uçakta iken ve indikten sonra uyku düzeninizi ayarlayın.&lt;/li>
&lt;li>Uçakta bol sıvı tüketin ve aç kalmayın.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="isefeucys-için-uçağa-x-eşyasını-alıyorlar-mı-x-eşyasını-bagaja-mı-vermeliyim-yoksa-yanıma-mı-almalıyım">ISEF/EUCYS için: Uçağa X eşyasını alıyorlar mı, X eşyasını bagaja mı vermeliyim yoksa yanıma mı almalıyım?
&lt;/h3>&lt;p>Bu konuda önce THY&amp;rsquo;nin sitesinde yazan bilgileri güzelce okuyun. Ardından emin değilseniz TÜBİTAK ile iletişime geçin. ISEF yolculuğu öncesinde bize THY&amp;rsquo;den bir görevlinin numarası iletilmişti, kendimiz spesifik sorularımızı yöneltebilmiştik.&lt;/p>
&lt;p>Örneğin benim proje kapsamında gitar götürmem gerekiyordu. THY&amp;rsquo;nin sitesinde gitarı özel olarak da taşıdıkları vs. yazıyor ancak hiç gerek kalmadı; ulusal uçuşlarda kabin bagajına, uluslararası uçuşlarda da uçak görevlilerine rica edip onların kabinine koydum.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204ada-finale-çıktım-ancak-finalde-hiçbir-şey-kazanamadım--bölgeye-çıktım-ancak-bölgede-birinci-olamadım-ne-yapmalıyım">2204A&amp;rsquo;da finale çıktım ancak finalde hiçbir şey kazanamadım / bölgeye çıktım ancak bölgede birinci olamadım. Ne yapmalıyım?
&lt;/h3>&lt;p>Eğer 9. sınıfsanız hiç ağlamanıza gerek yok, seneye başka bir projeyle kesinlikle bir daha girin. Bu süre zarfında hatalarınızın farkına varın, neyi daha iyi yapabileceğini düşünün.&lt;/p>
&lt;p>Eğer 10. sınıfsanız, derslerinizin durumunu da bakıp seneye başka bir projeyle bir daha girmeyi ciddi bir şekilde düşünün. 11. sınıfta da oldukça hayat tecrübesi edinmiş olacaksınız dolayısıyla sağlam bir projeyle güçlü bir rakipsiniz.&lt;/p>
&lt;p>Eğer 11. sınıfsanız sürecin sonuna geldiniz diyebilirim. 12. sınıfta katılmak da pekala mümkün ancak kesinlikle tavsiye etmem eğer yurt dışı başvuruları vs. yapıp YKS ile işiniz yoksa. Hem YKS çalışıp hem proje yapmak oldukça zor bir iş. Hem 12. sınıfta finalden ödül kazanıp ISEF&amp;rsquo;e gitmeye hak kazanırsanız en iyi ihtimalle bile üniversiteye bir yıl geç gitmiş olacaksın. Ki mezun senenizde ISEF stresi altına girip ISEF&amp;rsquo;ten ödül alıp almayacağından emin olmayarak seneyi geçirecek, eğer biraz bile garanticiyseniz YKS ile ISEF projenizi beraber götürmeye çalışacaksınız. Oldukça zor iş. Dolayısıyla hiç bulaşmayın, eğer YKSciyseniz YKS, yurt dışı yapacaksanız yurt dışı yapın.&lt;/p>
&lt;p>Hangi sınıf olursanız olun, okulunuzdaki veya yakınınızdaki insanların da lise dönemlerini güzel ve faydalı bir şekilde geçirmeleri gerektiği konusunda elinden geldiğince uyarın. Fikirlerini/Projelerini dinleyin, sorularına cevap vermeye çalışın. Kazandığınız tecrübeyi ve bilgi birikimini yalnızca kendinize saklamayın.&lt;/p>
&lt;h3 id="ben-x-kategorisinden-katıldım-projemde-y-alanından-oldukça-yararlanıyorum-ve-tematik-alanımı-y-ile-benzer-seçtim-tübitak-ek-puanı-x-alanından-verecek-ancak-ben-y-ile-ilgili-bir-bölüm-okumak-istiyorum">Ben X kategorisinden katıldım, projemde Y alanından oldukça yararlanıyorum ve tematik alanımı Y ile benzer seçtim. TÜBİTAK ek puanı X alanından verecek ancak ben Y ile ilgili bir bölüm okumak istiyorum.
&lt;/h3>&lt;p>Bu da oldukça tartışmalı bir durum. Öğrenci disiplinler arası bir proje yapıp projenin tam olarak nereye daha çok uyacağından emin olmadan yanlış tercih yapıp veya daha ağır basan alanı ana alan seçip daha hafif olanı tematik alan olarak seçmiş olabilir. Bu soruyu sorduğu ve sonucunda hiçbir şey yapılmadığını gördüğü zaman tematik alanın hiçbir işe yaramadığını düşünebilir. (&amp;ldquo;2204A için: Tematik alan da ne?&amp;rdquo;  sorusunda amacını açıklamaya çalıştım.)&lt;/p>
&lt;p>Umalım ki TÜBİTAK, ÖSYM ile disiplinler arası projeler hakkında bir uzlaşıya varabilsin de bu durumda olan öğrenciler hak ettikleri ödülden yararlansın.&lt;/p>
&lt;p>Bu durumda kalmamak için haliyle yapmanız gereken tek bir şey var, o da proje kategorinizi seçmeden önce neye ek puan/sınavsız geçiş veriyor dikkat etmek.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204a-için-tematik-alan-da-ne">2204A için: Tematik alan da ne?
&lt;/h3>&lt;p>Tematik alan (ve rozetler) aslına bakarsanız oldukça yeni bir kavram. Yanlış değilsem birkaç sene önce TÜBİTAK başkanı Hasan Mandal&amp;rsquo;ın isteğiyle yarışmaya eklenmiş. Her 2204A ile ilgili konuşmasında farklı ana alanlarla farklı tematik alanları birleştiren yüzlerce proje bulunduğunu da içtenlikle, mutlulukla ve gururla anlatır. Ancak maalesef ÖSYM, TÜBİTAK kadar ivedi bir kurum değil (ki TÜBİTAK&amp;rsquo;ın bile her olayı anında gerçekleştiremediği düşünüldüğünde bu oldukça yavaş demek). Tematik alanların amacı projeleri biraz daha kategorileştirmekte ve öğrencileri daha disiplinler arası projeler yapmaya itmekte. Benim bildiğim kadarıyla tematik alanın sunum yapacağınız jürilere bir etkisi yok. Ancak jüriler tematik alanlar aracılığıyla projenizin ne tarafa doğru yöneldiğini daha raporunuzun en başından anlayabiliyor. O yüzden doğru tematik alan seçmek önemli.&lt;/p>
&lt;h3 id="jüri-sunumumun-kötü-geçtiğini-nasıl-anlarım">Jüri sunumumun kötü geçtiğini nasıl anlarım?
&lt;/h3>&lt;p>Öncelikle şunu söyleyeyim: projesine ve literatürüne hakim olan, sunum dosyasını/posterini güzel ve anlaşılır bir şekilde hazırlamış, sunumuna elinden geldiğince uğraşmış ve sunum esnasında ufak tefek dil sürçmesi, duraklama vb. haricinde büyük bir hata yapmamış, soru kısmında ise her soruyu yeteri kadar cevaplayabilmiş bir öğrenci yapabileceğinin maksimumunu yapmıştır. Eğer buna rağmen proje hiç ödül alamamış ise bu tamamen jüriye bağlı olduğundan nedeni maalesef tam olarak bilinemez. Ancak yine de birkaç neden saymış olayım: diğer projeler evrenseldir, daha orijinal bir fikre sahiptir, daha hazırlıklıdır, daha zor sorulara daha temiz cevaplar vermişlerdir (EUCYS&amp;rsquo;de iseniz daha Orta Avrupa&amp;rsquo;dandır) vs.&lt;/p>
&lt;p>Asıl soruya gelecek olursam, iki büyük olay sunumunuzun o kadar da iyi geçmediğini gösterebilir: sunum sırasında ne diyeceğini unutup gereksiz yere çok önceye dönmek veya çok ileriye atlamak, jürilerin sorularına hiç tatmin edici cevaplar vermemek. İlki gayet insanın başına gelebilir bir durum, heyecan yapar unutursunuz ancak olay tam olarak nerede toparlayıp nereden devam edeceğinize bağlı. İkincisi ise çok daha büyük bir problemdir. Sorulara cevap verememek demek; literatür bilginizi, proje hakimiyetinizi ve hatta projeyi sizin yapıp yapmadığınızı bile sorgulatır. Bu yüzden proje sunmanın en zor kısmı sorulardır ve gerçekten bir veya iki soruda bile kem küm ederseniz sunumunuz maalesef o kadar da iyi geçmemiş demektir.&lt;/p>
&lt;p>Sırf sunumunuz kötü geçti diye karalar bağlamanın bir manası yok. Olan oldu ve sizi oldukça geliştiren güzel bir tecrübe edindiniz. Hem eğer daha ödül töreni gerçekleşmediyse ödül alamazsınız diye bir şey kesinlikle söz konusu değil. Kötü bir sunum belki size birincilik vermez ama ikincilik veya üçüncülük almanız gayet mümkün (tabi tahmin edersiniz ki uluslararası yarışmalarda hatalar daha az tolere edilecektir çünkü oraya gelen yarışmacıların birçoğu hatasız veya oldukça az hatalı sunumlar geçiriyordur.)&lt;/p>
&lt;h3 id="2204a-mı-2204c-veya-2204d-mi">2204A mı 2204C veya 2204D mi?
&lt;/h3>&lt;p>Kutup ve iklim proje yarışmalarına girmek aslında size 2204A&amp;rsquo;dan kazanabileceğiniz ek puana nazaran daha hızlı ve kolay bir şekilde ek puan kazandırabilir. Ancak prestij olarak 2204A&amp;rsquo;dan daha geride olması (tabi bu durum yeni yarışmalar olmalarından kaynaklı çoğunlukla), uluslararası yarışma ayaklarının olmaması, çok daha spesifik bir alana hitaba etmeleri vb. nedenler dolayısıyla 2204A&amp;rsquo;dan daha az tercih ediliyor.&lt;br>
Şahsi tavsiyem, 9 ve/veya 10. sınıfta 2204A yanında 2204C veya 2204D&amp;rsquo;nin yapılması. Veya 2204A yapmayıp ilk ısınma turu olarak da denenebilir. Ayrıca bu yarışmalardan kazandıklarınız sonucu 2204A&amp;rsquo;ya bel bağlamaz, daha rahat bir süreç yaşayabilirsiniz.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204a-mı-teknofest-mi">2204A mı Teknofest mi?
&lt;/h3>&lt;p>Teknofest Türkiye&amp;rsquo;deki savunma sanayii firmaları için birebir. Eğer ileride bu firmalarla çalışmak/staj yapmak istiyorsanız en basit kategorisine bile girseniz oldukça yararınıza. Ayrıca lise döneminde para kazanmanın güzel bir yolu. Ancak yurt dışı başvuruları veya ilerideki savunma sanayii dışı alanlarda ne kadar işinize yarar emin olamıyorum. Teknofest için yaptığınız projeyi muhtemelen ilerletip, özgünleştirip, makale vb. yollarla onaylatmanız daha çok işinize yarayacaktır.&lt;/p>
&lt;p>Soruya gelecek olursam, Teknofest size kısa vadede çok şey kazandıracaktır evet ancak uzun vadeli bir araştırma projesi için kesinlikle 2204A derim. Güzel bir 2204A projesi üzerine çalışırken hobi olarak Teknofest yapmak mümkün. Hatta bence en ideali iki kişi 2204A yaparken gruba katılacak diğer bir kişi ile Teknofest yapılabilir, Teknofest işleri çok ağır olmadığından ötürü yeni katılan kişi rapor/tarih kaçırmama vs. ile uğraşırken diğer iki kişi tamamen teknik kısımlara ve sunum (eğer Teknofest kategorisinde varsa) vs. uğraşabilir.&lt;/p>
&lt;h3 id="2204a-mı-x-yarışması-mı">2204A mı X yarışması mı?
&lt;/h3>&lt;p>Bakmanız gereken şeyler:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Süre:&lt;/strong> Gerçekçi bir şekilde bitiş tarihine kadar yapmanız gereken&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Zorluk:&lt;/strong> Yeterli zamanda hemen her şeyi başarabilirsiniz ancak imkanlar her zaman elinizde bulunmayabilir.&lt;/li>
&lt;li>bilgi birikimi ihtiyacı&lt;/li>
&lt;li>gerçekten değip değmeyeceği.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Bu 4 maddenin hangisinin daha ağır basacağı, hangisinin kararınızı etkileyeceği vs. X yarışmasına ve size bağlı tabi ki.&lt;/p>
&lt;h2 id="son-sözler-ve-kapanış">Son Sözler ve Kapanış
&lt;/h2>&lt;p>Bu deneyimleri edinmemde ve bu başarıları kazanmamda büyük rol oynayan ağabeyime, anneme ve babama ne kadar teşekkür etsem azdır. Bir o kadar da TÜBİTAK&amp;rsquo;a ve okuluma beni bu uzun yolda destekledikleri için minnetarım.&lt;/p>
&lt;p>Eğer yazıda yazım veya bilgi hatası bulursanız, yazıda bulunan bilgiler güncelliğini yitirmişse (ki gün geçtikçe yitirecektir eminim) iletişim geçip bildirmenizi rica ediyorum. Böylece bu sürece yeni başlayan veya ortalarında olup da kafası karışan öğrenciler en doğru şekilde bilgilenebilir. Teşekkürler!&lt;/p></description></item><item><title>ISTF Etkinliği</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/</link><pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/</guid><description>&lt;h2 id="gün-1">Gün 1
&lt;/h2>&lt;p>Gün 0 değil çünkü varınca yarım günlük aktivite bulunuyor.&lt;/p>
&lt;p>Gece 3&amp;rsquo;te kalkıp İzmir&amp;rsquo;e geldik. İzmir-SAW uçağına bindim. Bagaj vermede geçişlerde vs. herhangi bir problem yaşamadım. Alışıyorum bu işe hafiften!&lt;/p>
&lt;p>SAW&amp;rsquo;a ulaştım. Biraz dolaşmanın ardından international departures&amp;rsquo;ı bulup geçitten geçtim. Tam da sırada kapım geldi, gittim onu da buldum.&lt;/p>
&lt;p>Baya bi bekleyip bir şeyler yazdım telefondan, aynı zamanda müzik dinlerken. Uçağa binip yerime geçtim, 40E. En son sıra orta. Teknik olarak denk gelebilecek en kötü koltuk. Ancak arka taraf boşmuş çok, üç kişilik koltuklara birer kişi geçti. Ayaklarını rahatca uzatan tayfa. Benim elemanlar da gittiğine göre ben de o tayfadanım. Baya iyi oldu, uykum var azcık.&lt;/p>
&lt;p>Şükür bir problem olmadan indik Zürih&amp;rsquo;e. Bir saat falan uyumuşum. Biraz da yazı falan yazdım. Yalnızca ön kapıdan çıkış dediler, en arka koltuktayım. Üzücü.&lt;/p>
&lt;p>Çok adrenalin dolu bi 15 dakika geçirdim. Pasaport kontrol kısmı da bagaj alımı kısmı da problemsizdi. Sonrasında tabelalardan treni buldum o da oke. Çok temiz bi sistemleri var tren bileti almada. SBB mobil uygulamasını trenin olduğu yere koymuşlar. Ben gördüm, geçtim önüme ilk çıkan az aktarmalı Notwill trenini aldım. Abi 5 dakika sonra kalkıyor ve ben daha nerde kalktığını bilmiyom. Rastgele bir yürüyen merdivene bindim aşağıya indim. Orda duran yaşlı bi çift vardı. Onlara sordum bu nereye gidiyor diye. Adam da uygulamadan baktı falan. Buna bincen önce merkeze gitcen dedi. Ordan Luzern&amp;rsquo;e ordan da Notwill&amp;rsquo;e 20 dakka. Trene bindikten sonra inerken bir daha görüştük adamla, bu sefer de vagonları gösterdi. Foto çektirtti SBB ekranı. Sonra ben de bakınca internetsiz kaydettiğim rotalara girebiliyomuşum onu fark ettim. Foto da çektim zaten. Ama efsaneydi ya. Şimdi çaktım köfteyi, genel olarak. Bakalım inşallah diğer trenlerde sorun yaşamam. Şu an son durağa kadar gitcem zaten.&lt;/p>
&lt;p>Sanırım şimdiye kadar gördüğüm en mutlu bilet kontrolcü abla geldi. Telefonla okuyo bileti, fiziksel biletlere de baya bildiğin delik açıp bi şeyler yazıyo. Çok garip.&lt;/p>
&lt;p>İki tren daha binip Notwill&amp;rsquo;e vardım. Güzel yolculuklardı. Azcık yürüyüp otelin olduğu yere geldim. Check-in yapıp odaya geçtim. Oda arkadaşım dün gelmiş, babasıyla gelmiş hatta. O da vardı, tanıştık falan. Sonrasında beraber yaka kartı ve eşantiyon almaya gittik.&lt;/p>
&lt;p>Saat 15.00&amp;rsquo;de Julian Cancino, ISTF&amp;rsquo;in organizasyon lideri ile toplantı yaptık. İnsanları tanıttı genel olarak, organizasyon ekibini vs. İşleyişten bahsetti. Gün gün ne yapacağımız zaten yazılı bookletlerde. Planlı.&lt;/p>
&lt;p>Ardından her iki dakikada bir arkadaş değiştirdiğimiz bi ice breaker yaptık. Sohbet muhabbet. Farklı şekillerde bu etkinliğe gelen var. Kendi takımımdan biriyle konuştum orda. EUCYS&amp;rsquo;ten gelmeydi.&lt;/p>
&lt;p>Ondan sonra kendi takım odalarımıza geçtik. Tüm takım ile orda tanıştık. Dört oyun oynadık: ilk birbirimizin yüzüne bakarak kağıtlara bakmadan yüzlerimizi çizdik ve kendimizi tanıttık. Sonra rastgele 4 kişilik takımlar halinde tek bir kağıttan ve biraz banttan köprü yaptık ama konuşmadan. Sonrasında takım A ve takım B olarak konuşmalı yarışma yaptık. Bu sefer 10 kağıtla ve daha fazla bantla. En son da main contribution, what I want from you ve my weaknesses kısımları hakkında postit çalışması yaptık.&lt;/p>
&lt;p>Oradan beraber yemeğe geçtik. Güya takımcak oturcaktık, azcık yalnız kaldım bi an masada, yan masadaydı benim takımdakiler. Ama sonra benim masaya takım 5B&amp;rsquo;den arkadaşlar geldi. Onlarla baya bi muhabbet ettik vs. Almanca konuştum, biri İsviçreliydi. Diğeri de İsveçli.&lt;/p>
&lt;p>İzin isteyip odaya geçtim. Bizimkilerle konuştum. İnterneti ilk başta yapamasam da sonradan hallettik Allah&amp;rsquo;tan da problem çekmiyoruz.  &lt;/p>
&lt;p>Akşam 9.30 gibi yattım.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2">Gün 2
&lt;/h2>&lt;p>Sabah 7.10&amp;rsquo;da kalkıp (ilk 7 alarmını kapatmışım) kahvaltıya 7.30 gibi geçtim. Bodybuildercı, web app devci İsviçrelilerle kahvaltı yaptım. Kötü elemanlar değiller. Ardından odaya çekilip rapor hakkında çalışacağım bir yarım saat bir saat. Sonrasında büyük adamlar gelip açılış konuşmasını yapcaklar sanırım.&lt;/p>
&lt;p>Konuşmanın başında 70 yaşında pirim konuştu head of bilmem ne. Ama kağıda falan bakmadan. Adam 70 yaşında klarnet öğrenmiş. Büyük adam.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında 1 saat boyunca Karen&amp;rsquo;ın biri konuştu. Abi sıkıcı ya. Intelligence&amp;rsquo;ın tanımı ve öğrenimden falan konuştu. Aslında sevdiğim konular da abi bilmiyom kötüydü ya bence. Baya sıkıldım. Kadın baya bildiğin zeki olmayan üni okumasın diyo. Zaten yapamıyolar diyo ETH&amp;rsquo;da. Zor kararlar.&lt;/p>
&lt;p>Konuşmadan sonra ufak bir kahve arasının ardından Challenge 5&amp;rsquo;teki takımlar ve Challenger&amp;rsquo;ımız ile toplantı yaptık. İyi kadın. İngiltereli, kocası Danimarkalı falan. Bize daha önce attıkları sunumu sözlü bi şekilde yaptı. Tek tek tanıştık vs.&lt;/p>
&lt;p>Ardından öğle yemeği. Yemekler iyi ya şükür. Bodybuilder İsviçrelilerle takıldık. Eğitim sistemi ve seçim hakkında konuştuk. Chill.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında takım odalarına geçip muhabbete başladık. Brainstorming diye bir şey yapmamışım daha önce bence. Baya farklı baktılar takım arkadaşlarım. Güzeldi bence. AI tanımını çok iyi yapamıyorlar yine de ama olsun. Ben anlattım, araştırdılar azıcık öyle. Must read&amp;rsquo;leri okumamışlar. Ben iyi ki okumuşum ama ya iyi oldu bence.&lt;/p>
&lt;p>Arada bi yürüşe çıktık, onun dışında takım odasında 3-4 saat durduk. Çok zorlu bir çalışma yapmadık ama yine de yoruldum sanırım. Güzel fikirler bulduk gibi. Bir garip yan, tüm fikirleri birleştirmeye çalışıyorlar. Spesifikleşmekte çok iyi değillerdi bence. Ama olsun ya yine de günün sonunda düz bi problem statement ama çok da kötü olmayan bir çözüm bulduk. Sanırım yarın da bu çözümü biraz daha netleştircez, belki bi UI falan bilmiyom. O yarının problemi.&lt;/p>
&lt;p>Az sonra diğer grupların problem statement&amp;rsquo;ları tanıtılacakmış challenger&amp;rsquo;lar tarafından. Ardından akşam yemeği. Yemek sonrası rapor kascam muhtemelen. Bakalım bilmiyom. Yarın da bir süre boyunca bambaşka bir problem statement hakkında fikir yürütcekmişiz. Keyifli olcak gibime geliyo.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/1.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/1_hu3510391214733028393.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/1_hu2666380075670473441.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Aula denilen konferans salonundan görsel."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Challenger sunumlarını Karen yönetti. Garip garip şeyler sordu millete. 5 challanger da güzel bence, kötü insanlar ve araştırma konuları değil ama banko bizim kadın en iyisi ya. Çok enerjik, çok mutlu ve tam bi AI araştırma arzusu var. Sevdim baya.&lt;/p>
&lt;p>Akşam yemeği güzeldi, doyurucuydu baya. Ekmek, baya kızarmış bi peynir, her zamanki salata. Çok yanlış gruba oturduk ama ya. Akşam yemeği için beklerken iki takım arkadaşımla muhabbet ettik baya. Onlarla takılması yine keyifliydi de restorana geçince başka bi takım arkadaşı ve onun arkadaşlarıyla takılalım dedik. Elemanlar kendi içlerinde iyiler güzeller de bize çok söz düşmedi, onu geçtim dümdüz boş yaptılar çok zaten, ciddi bi konu üzerine konuşulmadı vs. Ben de sallayıp bizimkilerle konuşmaya çıktım. Birkaç kişiyle mesajlaştım falan. Sonra izin istedim geldim odaya. Şimdi raporla uğraşcam. Bu hafta bitirmek istiyorum.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-3">Gün 3
&lt;/h2>&lt;p>Gece baya bi çalıştım. Çok çiçek oldu valla. Gece geç yatmama rağmen sabah uyanma vaktine yakın iki kere gözlerimi açıp saate baktım. 07.15 gibi giyindim ve poğaçalarımdan yedim baya bi. Baktım oda arkadaş kalkmıyo, onu kaldırdım. Şimdi onu bekliyom, bilmiyom elemanı kahvaltıya yetiştirebilecek miyim. Ben tokum da, kahvaltısız gitmesini istemiyom yani onun da.&lt;/p>
&lt;p>Kahvaltı salonunda yalnızca meyve suyu içip Guacamalalı arkadaşla konuştum. Oda arkadaşım da geldi hatta. Son 3 dakika kala falan kahvaltı yaptı. Ardından Aula&amp;rsquo;ya geçtik, günün programını öğrendik. Dünde söylendiği gibi ilk iş olarak diğer grupların bulduğu problem cümleleri üzerinde sabahki konferansta anlatıldığı gibi storyboarding yaptık. Her konu için uygun olduğunu düşünmediğim bi muhabbet. O kalemlerle resim yapmak da kötüydü ne yalan söyleyeyim. Neyse. Sonrasında çizdiklerimizi birbirimize anlattık. Copyright muhabbetleri baya saçma zaten. Herkes aynı fikirde. İşte bi platform olsun, hükümet para versin falan filan. Boş işler. EBA yapın abi siz de. EBA cool.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında yeniden Aula&amp;rsquo;ya dönüp karar alma mekanizmaları hakkında bi konferans dinledik. Oldukça güzeldi, keyif aldım. Ancak nedense çok uykum var, gözlerimi açık tutmada bi tık zorlanıyorum. Ama elimden geldiğince dinledim. Now-How-Wow koordinat sistemi güzel olay, slaytları ms teams&amp;rsquo;den almam lazım.&lt;/p>
&lt;p>Sıkıcı bi kahve molasının ardından takım odalarına döndük. Haliyle herkes kendi storyboard&amp;rsquo;unu oluşturduğu için neler yazdıklarını incelememiz gerekiyordu. Benim önüme düşen bizim düşündüğümüz AI classmate muhabbetini yazmış zaten. Ben de bi göz gezdirdim, sonrasında da bu notları yazmaya koyuldum. Zaten hemen hemen bir fikrimiz olduğu için tüm günü nasıl geçircez bilmiyorum açıkçası ama bakalım. Akşama da Luzerne var, bilmiyorum o nasıl olcak. Yemek yemek istemiyorum açıkçası ama benim gibi düşünen yemek yemeyecek olan olacağını da sanmıyorum. Bilmiyorum belki yalnız gezerim.&lt;/p>
&lt;p>Bugün akşam yemeği yok ancak Luzerne gezisi var. Akşam yemeğini orada yemek için 30 chf verdiler. Bakalım nolcak, ne yapcağımı da bilmiyom. Kime takılcağımı da. Akşam yemeği yiyip yemeyeceğimi de. Bakcaz.&lt;/p>
&lt;p>Chantalle (challange 5&amp;rsquo;in challanger&amp;rsquo;ı, bizimki) ile bi tık konuşmanın ardından günü sonlandırdık. Kadın baya tatlı ama bir türlü AI bilgisini anlayamadım. Genel prensipleri hakkında mı bilgili yoksa gerçekten de image generation (en ilgili olduğu alan sanırım) hakkında ciddi bilgilere sahip mi, bilemiyorum. Biraz fazla optimistik zaten konuya. Ne yapsak beğencek. Ya ne yalan söyleyeyim bugün biraz saçmaydı, özellikle ilk bi 3 saat falan. Abi dün zaten aklımızda fikir vardı. Yalnızca birkaç detayı netleştirip tüm günü bitircektik. Sanki çok ciddi bi problem varmış gibi oturup düşündük tartıştık falan. Allah&amp;rsquo;tan nasıl başladıysak bi şekilde birbirimize sorular sormaya başladık konu hakkında da o şekilde netleşti işler. Bilmiyorum ama ben pek de memnun değilim günden. Akşam çok güzeldi ama.&lt;/p>
&lt;p>Gün sonunda bahsettiğim gibi yemek ve gezmek için Luzerne&amp;rsquo;e gittik. Önce otobüste takımı kaptanı (diktatör diyoruz daha çok) ile oturdum. Oldukça tatlı bi insan. Kendini zorlamayı seven bi tarzı var ki çok saygı duydum. Otobüsten inince takımdaki diğer İsviçreli (Çifte vatandaş hatta 3.yü almaya çalışıyo) arkadaşla takıldık. O, ben, Danimarkalı ve İsveçli. Hemen hemen tüm akşam zekice davranıp safe oynadım kartlarımı, pizzacıya götürdüm bizi. Margarita yedim, güzeldi. Yemek gelmeden önce bi kart falan oynadık o garipti. Bi ara politika döndü. Falan filan çok da önemli değil. Yemek sonrasında etrafı gezdik, foto çektik vs. Oldukça yağmurluydu gerçi ama yine de keyifli bi geziydi. Dönerken de Danimarkalı ile oturdum.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-4">Gün 4
&lt;/h2>&lt;p>Sabah duş aldım bi. Sonrasında kahvaltı. Daha önce oturduğum bodybulider&amp;rsquo;cı adamlar dışında birisi yoktu boşta. Çok da vakit yoktu zaten. Yedim, Aula&amp;rsquo;ya geçtim.&lt;/p>
&lt;p>Günün tanıtımının sonrasında masterclass&amp;rsquo;lara geçtik. Hata ettim. Kesinlikle story buidling&amp;rsquo;i almam lazımdı ama gittim presentation creation&amp;rsquo;ı aldım. Çok fazla bi şey öğrenmedim açıkçası ne yalan söyleyeyim. Kötü değildi ama o kadar da dolu değildi. Elemandan biraz daha fazla gerçek örnek vermesini isterdim.&lt;/p>
&lt;p>Ardından çalışma saatleri geldi. &lt;em>Core message&lt;/em>&amp;lsquo;ımızı vermemiz gerekiyomuş story builder elemanlara. Tam olarak nedeninin bilmiyorum. Şu anda güzel bir cümle kurmaya çalışıyoz. Sunumu ben hazırlıcam ama iki kişi yapcak sunumu takımdan. Allah&amp;rsquo;tan sunum çalışmıcam. Gerçi herkese beğendirme var da. Bakalım.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/2.webp"
width="4224"
height="3136"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/2_hu2120712119560969960.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/2_hu12919887141104045582.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Takım arkadaşlarım!"
class="gallery-image"
data-flex-grow="134"
data-flex-basis="323px"
>&lt;/p>
&lt;p>Masterclass&amp;rsquo;lardan sonra sunum hazırlamaya geçtim. Tüm gün de sunum hazırladım. Diktatörüm stili beğenmedi ama. Renk paletini bulmuş oldum Allah&amp;rsquo;tan en azından. Akşam yemek yiyesim gelmedi. İstediklerimi çok yapamadım. Düşünce sistemimiz çok farklıydı ya takım kaptanıyla. Onun dediğini yapmam daha doğru diye düşündüm dolayısıyla fikirlerimde diretmedim. Bence doğru olanı da yaptım, zaten sunumu yapcak olanlar onlar. Yorucu bi gündü evet ama daha çok yorulduğum günler biliyorum o yüzden npcannes.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi de göle gidiyoruz. Baya baya mantıksız hamle benim için. Haftanın en büyük hatasını yapıyorum gibime geliyor ama bakalım. Çok geç dönmesek bari.&lt;/p>
&lt;p>Göl güzeldi baya, kesinlikle bi hata değil güzel bi deneyimdi. Biraz arkadan geliyoduk Mathys&amp;rsquo;le, geldiğimizde bi baktık millet girmiş göle o soğukta. Ben montla rahattım da yani montu çıkarsam eminim biterdim yani. He bi de baya bildiğin hazırlıklı gelmişler girmek için yani ani bi çılgınlık falan da değil. Çok garip. Dönüş yolunda da her gördüğümde farklı dili konuşan arkadaşla konuştum. Harbiden çok garip insanlar var dünyada. Fransızca, Almanca, İsviçre Almancası (Swiss-German diyolar), İspanyolca ve Japonca (çok değilmiş gerçi de) biliyomuş. Bir takım arkadaşım, ben, o; diller hakkında konuşa konuşa geldik.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-5">Gün 5
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalktım, baktım oda arkadaşı yok. Eleman hiç gelmedi sanırım, sormadım da gerçi de. Tam çıkıyodum, geldi tam o anda. Dedi işim var sen geç, ben burdayım. Dedim ok.&lt;/p>
&lt;p>Kahvaltı yaptım bizim ekiple. Sonrasında takım odalarına geçtik. Bi döküman vardı, AI prompt&amp;rsquo;larını girmemiz gereken ve birkaç bilgi istedikleri. Daha önce dediydim de çok da önemli olmadığı için acele etmediydik, iyi de etmişiz çünkü vakit verdiler doldurmak için. Ardından haftayı nasıl geçirdiğimizin &lt;em>grafiğini&lt;/em> çizdik ve kazandığımız en önemli özelliği (takeaway) anlattık. Şimdiyse green room dedikleri şeyi yapıyoz.&lt;/p>
&lt;p>Green room için otelin etrafında tur attık. Soğuk vurunca güzel oldu. Bakalım şimdiden de sunumlar olcak. Heyecanlı anlar. Bizimki en sonda ama foto çekmek istediğim projeler ve insanlar var.&lt;/p>
&lt;p>Green room sonunda salona geçtik. Bizimki haliyle programda en sonda. O zamana kadar başkalarını dinleme zamanı. Sonrasında bizimkiler sunum yapcaklar, biz sahneye çıkcaz, iki üç soru ve bitiş. Nedense kendim için hemen hemen hiç heyecan duymuyorum ama sunum yapacaklar için duyuyorum. İnşallah güzel geçer sunumları.&lt;/p>
&lt;p>Allah&amp;rsquo;ım dehşet sunumlar dinledik. Abi yok böyle bi şey, hele bi tanesi vardı unutamıyorum ya. Takım arkadaşlarım yanımda yanımda, birbirimize bakıp &amp;ldquo;Sunum yapan kız ne diyosan haklısın, ne istiyosan vereyim, istersen ruhumu al&amp;rdquo; esprisi yaptık. Harbicili o kadar güçlü sunum yapan birini daha önce görmedim ben hayatımda.&lt;/p>
&lt;p>Kahve molasında yurttan Ozgurkaraca ve Leylek&amp;rsquo;le konuştum. Chill.&lt;/p>
&lt;p>Bizim sıramız gelince sunumu yaptı bizim arkadaşlar. İnsanlar sunumu baya beğendi çünkü güzel bitirdik, &amp;ldquo;equity&amp;rdquo;&amp;lsquo;yi anlatmak için kısa boylu olan basamağın üzerinde çıktı ve uzun boylu olanla aynı hizaya geldi falan. Güzel fikir. Sonra biz de geçtik sahneye. Takımcak çıktığımızdan gram heyecan duymadım. Chantelle (bizim challenger) geri bildirim verdi. Kadın zaten hemen her zaman çok mutlu abi, kötü bi şey söyleyemiyo gibime geliyo. Ondan sonra diğer sunumlarda da garip garip konuşan topic leader geldi, dedi işte &amp;ldquo;bilimsel olarak öğrenme stilleri ile öğrenmenin bi alakası yok&amp;rdquo; falan. Bizim proje de biraz onun üzerine kurulu. Sonra pirim Danimarkalı arkadaş mikrofonu aldı, dedi ki katılmıyorum size. Salon alkışlaması falan. Herkes kadına kızgın.&lt;/p>
&lt;p>Biz sondan bi öncekiydik. Sonrasında challenger&amp;rsquo;lar ve topic leader azcık konuştu. Orda da bizim challenger çıkıp ben de topic leader&amp;rsquo;a katılmıyorum demesin mi abi şlfkgdşlfkgdfg. Salon Chantelle&amp;rsquo;i tutuyo deli gibi alkışlıyo. Laflar geliyo gidiyo falan. Çılgındı. Sonra pirim Julian geldi dedi chill, gidin yemek yiyin. Biz de öyle yaptık.&lt;/p>
&lt;p>Yemeği ayakta Foyer&amp;rsquo;de yedik zaten. Başka misafirler de vardı çünkü. Çok değil 30 kişi falan. Herkes dahil toplamda 130 kişi falandır. Chantelle&amp;rsquo;e bi teşekkür ettik yanımızda durduğu için.&lt;/p>
&lt;p>Ardından trene bincek insanlarla beraber göle gittik bir kere daha. Gündüz görmek güzeldi. Ama hava baya kapalı o yüzden çok da gündüz değildi. Trenler giden arkadaşları uğurladık, azcık takıldık orda falan sonra döndük otele. Soğuk zaten, raporla uğraşmak dışında çok bi şey yapcağımı düşünmüyorum. Tren saatleri falan bakmam lazım yarına. Zürich&amp;rsquo;te ne kadar dolaşcağımı da bilsem güzel olabilir. Ayarlıcam akşam.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/3.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/3_hu10873130571905122317.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/istf_gezi/3_hu16543811111468488694.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Kaldığımız odadan güzel bir sabahın görüntüsü."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="son-değerlendirme">Son Değerlendirme
&lt;/h2>&lt;p>Etkinlik dediğin böyle yapılır abi. Her şey max-min 3 dakika gecikmeyle. Zamanlama muhabbetini geçtim; etkinliğin gerçekten çok çok dolu olması (yaptığımız onca değişik aktivite vs.), 80 kişiyle çok rahat başa çıkabiliyor olmaları ve aynı zamanda bizim için belki önemsiz gözükebilecek bir sürü şeyin olması (mesela visulazation şeysi: her takım problemin ve çözümün ana fikrini bi ressama anlattı, sonra eleman çizdi, sonra sunumda kullandık.).&lt;/p>
&lt;p>Yorucu zamanlar yaşadık, oldukça sıkıcı zamanlar yaşadık takımcak. Kimi zaman modumuz çok düştü yorgunluktan ve/veya sıkkınlıktan. Kimi zamansa kahkaha ata ata bi hal olduk. Özellikle 4. gün, cuma günü onca işin arasında kafalar allak bullakken baya bi dalga geçtik İngiliz aksağanıyla falan. Keyifli zamanlar.&lt;/p>
&lt;p>Etkinliğin başında da insanlara dedim, benim öyle çok ciddi bi şekilde başka insanlarla çalışma tecrübem yok. (GYEC yaptık iki kere de, tüm gün ve tanıdığım insanlar olduğu için hep tam olarak buradaki gibi değil olay.) Gerçekten bu konuda güzel bir tecrübe edindim gibime geliyor. Hiç tanımadığın insanlarla 3-4 gün boyunca tüm gün bir şeyler üzerine kafa yormak, onları dinlemek, anlamak, laf anlatmak. Baya bi iş. Ama gerçekten çok keyifli geçti. Köprü yapmaktan tut, haftanın nasıl geçtiğine dair yaptığımız grafik çizimine kadar, toplu yaptığımız her etkinlikten keyif aldım gerçekten de. Güzel bir sinerji yakaladık.&lt;/p>
&lt;p>Dil. Takımda İngilizcede bi tık problem çeken bi Portekizli arkadaş vardı. Dediklerini anlıyorduk ama çılgın kelimeler kullanmıyodu, aksağan da düz. Özgüveni düşüktü önce ama sonradan baya bi açıldı. İyi çocuk. Ben ne yalan söyleyeyim bazı yerlerde sıkıntı çektim dil ile. Temel şeylerde hemen hemen hiçbir problem yok, ancak ne zaman belirli bir alana bağlancaz, eğer kendi alanım değilse tıkanıyorum. Vocab çalışmam lazım gerçekten de. Burda yeni kelimeler öğrendim ama anlamını bilmediğim kritik kelimeler de var hala. Bilmiyom belki bi ara oturup ciddili bakarım.&lt;/p>
&lt;p>Avrupa, garip. Birçok farklı milletten arkadaşla, birçok farklı konuda muhabbet ettik. Yalan yok hepsini hatırlamıyorum, yazma gereği de duymadım. Ama şunu diyebilirim ki bizim sahip olduğumuz sistemlerden çok farklı. Eğitim sistemlerinde mesela, gerçekten de öğrenciyi menzile alarak, farklılıkları önemseyerek hareket ediyolar. Acayip şeyler duydum ve ne yalan söyleyeyim çok üzüldüm bizim çocuk ve gençlerimize. Gerçekten zor bi hayat yaşıyoruz ben sana söyleyeyim.&lt;/p>
&lt;p>Genel düşünceler vs. bittiğine göre, son cümlelerimi otel odasında, solumda oda arkadaşım (ve babası) takılıyolarken iken yazıyorum. Gerçekten çok güzel bir hafta geçirdim; gördüğüm yerler, tanıdığım insanlar, yaptığım irili ufaklı aktiviteler, dinlediğim bir sürü sunum&amp;hellip; Raporda da yazdığım gibi,&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Bana ülkemi temsil etme fırsatı verdiği için TÜBİTAK&amp;rsquo;a sonsuz şükranlarımı sunarım.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Matematik Olimpiyatları 2. Aşama 2023-2024</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/ikinci_asama_2023_gezi/</link><pubDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/ikinci_asama_2023_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Olimpiyat hayatımın son 3 günü.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-0---salı">Gün 0 - Salı
&lt;/h1>&lt;p>Sabah otobüsü. Büyük hata. Hele otobüsle hiç değil. Otobüs sevmiyorum pek (o yüzden dönüşü trene aldım hatta). İlk başlarda azcık uyudum sonra biraz kod yazdım. Ömer&amp;rsquo;le baya bi oyun oynadık. Yolculuk bitti zaten.&lt;/p>
&lt;p>Otele gelince önce odalarımızı ayarladık. Konuştuğumuz gibi ben, İsmet, Ömer. Sonra da az biraz dinlendik. Lobiye geçip Hitler attık uzun süre. Kampta tanıştığımız insanları gördük bir kere daha, onlarla selamlaştık, muhabbet ettik, oteli turladık. Bizimkilerden erken gelenler vardı zaten, onlar biliyorlardı biraz biraz. Ardından bizim üst dönemlerden bir arkadaş geldi bir ara, geleceğinden haberimiz vardı da ne zaman gelirdi emin değildik. Sonrasında yarın sınav var, dağılsak iyi olur deyip geçtik odalarımıza, daha doğrusu bizim odadan kovduk herkesi.&lt;/p>
&lt;p>Nedense 1 haftadır falan sürekli konuşuyorum uykumda, uyuyamıyorum adamakıllı. Bugün de istisna değildi.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-1---çarşamba">Gün 1 - Çarşamba
&lt;/h1>&lt;p>Sabah kalktık, tabi sınav için heyecanlıyız. Lavaboya girdik iki üç kere. Son kontroller; uç var mı, pergeller nerede&amp;hellip; İsmet, ben, Ömer üçlüsü zaten efsanevi bir üçlü. Okunmuş suyumuzu içtik, eşyalarımızdan emin olduk, indik aşağıya.&lt;/p>
&lt;p>Sınav salonu &lt;em>ko-ca-man&lt;/em>. Harbiden de sınav salonu. Hep tarif edildiği gibi uzun bir masa, solunda kekler, sandviçler; sağında çözüm kağıtları; ortada da su, olips vs. Gelir gelmez etrafı topladım tabi, kekleri en uzak köşeye, olipsleri falan da öyle; kağıtlar ve bana çalışacak alan. Kocaman projeksiyonlara saati açtılar: 4.30 saat. Kağıtlar dağıtıldı, başla dendiğinde başlanıldı. P1 ST, mutlu oldum tabi; P2 geo, gayet temiz; P3 sonlu, beklendiği gibi. Dağılım güzel ama sorular o kadar da değil maalesef.
Sınavda süre aktı zaten. Kek yemeyi düşünmedim hiç, elimden geldiğince sorulara uğraştım. Bitime yakın dedim Allah&amp;rsquo;ım inşaallah bizimkiler içinden geçmiştir ama maalesef onlar da patlamış. Moral bozmayın, daha ikinci gün var dedim elimden geldiğince ne yapayım başka.
Gariptir soru tartışırken kötü hissetmedim. Sanırım o kadar da önemsemediğimden kaynaklı. Bu bence iyi bir şey. Deneme sınavlarında da kötü hissetmeyi bıraksam iyi olur.
Anneler babalar İsmet&amp;rsquo;i ayarlamışlar, İsmet al sen çocukları gezdir, yedir içir. Bir alışveriş merkezi varmış, İsmet gezmiş daha önce sanırım oraları. Biz de girdik, önce bi yemek yedik. Sonra gidip saatlerce bilardo attık. Önce oynamak istemedim ama ısrar ettiler oynadım. İsmet olmasa oynamazdım zaten de, İsmet da best olduğu için keyifliydi yine de. Şakasız bir iki saat bilardonun ardından otele geri döndük.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/ikinci_asama_2023_gezi/1.webp"
width="1600"
height="899"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/ikinci_asama_2023_gezi/1_hu11898391627979912394.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/ikinci_asama_2023_gezi/1_hu8276679236122419134.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Bizim takım."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Akşama doğru iki üç Hitler attık yine. Hitler çok sarmıyor artık bizi, ne de olsa 3 senedir falan oynuyoruz deli gibi, ama yine de âdettendir. Biraz oyun falan oynayıp yattık zaten sonra.
Gece uykusu şöyle böyle.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-2---perşembe">Gün 2 - Perşembe
&lt;/h1>&lt;p>Gün 1 ile aynı aslında: sabah kalk, eşya hazırla, emin ol, sınava in. Gerçi bu sefer 12&amp;rsquo;de çıkış yapacaksınız dendiği için eşyaları güzelce topladık da çıktık odadan. İsmet&amp;rsquo;e eşyalarımızı lobiye indirme konusunda güvenip girdik sınava.
İlk günkü soru dağılımını bildiğimiz için ikinci günkü soru dağılımdan hemen hemen emindik: P4 sonlu, P5 AC, P6 geo. Elimden geleni yaptım ama ne yalan söyleyeyim bu günü pek beceremedim. Sonluya 2 saat uğraştıktan sonra sıkıldım, AC&amp;rsquo;ye bir şeyler yazmaya çalıştım ama çok iyi bir soru değildi. Geo da P6 geo, Melih Üçer geo olduğu için bir şeyler yazamadım maalesef.
Sanırım sınav hakkında üzüldüğüm tek şey, geolara adamakıllı bir şeyler yazamamış olmam. Onun dışındaki performansım ortalamaydı. 2. aşamaya ne kadar çalışabildim ki de daha fazlasını bekliyorum bilmiyorum. Tüm dönem ISEF için çalışmak durumundaydım. Tek başına proje yapmanın ve bir yerlere gelmenin sonucu her istediğine aynı anda yetişememek oluyor. 10 ve 11&amp;rsquo;deki çalışma da bu kadar yardımcı oldu zaten, onlar daha ne yapsınlar.
Bizim tayfa bugünden biraz daha iyi yaptı sanırım ama beklediğimizin altında kaldık hemen hepimiz. Canları sağ olsun, daha önlerinde baya bir yol var zaten.
Ardından zaten Ömer&amp;rsquo;lerin eve geçecek şekilde plan yaptığımızdan planı uygulamak üzere harekete geçtik. Ben, İsmet, Ömer ve Eray; önce saatlerce süren bir metro ve ardından bindiğimiz taksiyle beraber Ömer&amp;rsquo;lerin mekana geldik. Her ne kadar çok ısrar etseler de kalmadık orada, daha önceden satın aldığımız 20.00 trenine atladık.
Tren keyifliydi. Uyumak biraz zor tabi ama ben kesikli kesikli de olsa uyudum. Film izledik, kod yazdım, oyun oynadık baya bir. Geçti 12-13 saat bir şekilde.&lt;/p>
&lt;h1 id="gün-3---cuma">Gün 3 - Cuma
&lt;/h1>&lt;p>Sabah uyanınca ISEF için iki üç kod yazdım yine. İnince de metroya geçip vedalaşıp onlar evlerine ben okula geldim. Her ne kadar olimpiyat kariyerim sonlanmış olsa da ben şu anda da içinde bulunduğum şu olimpiyat odasını gerçekten çok seviyorum. Her şey, burada yaptım, yapmak istedim, yapacağım. Böylece görünürde çok da bir şey ifade etmeyen ancak benim için anlamı büyük olan olimpiyat kariyerimi sonlandırdım.&lt;/p></description></item><item><title>Matematik Olimpiyatları Yaz Kampı 2023-2024</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/</link><pubDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="gün-0---cumartesi">Gün 0 - Cumartesi
&lt;/h2>&lt;p>Sabahtan Karataşla atladık otobüse. 5-6 saat sonra vardık Afyon&amp;rsquo;a. Düz yolculuktu, normaldi.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/1.jpeg"
width="3840"
height="2160"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/1_hu5989565626531757917.jpeg 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/1_hu3095124714585633264.jpeg 1024w"
loading="lazy"
alt="Burak Karataş, ben ve otobüs yolculuğu."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
>&lt;/p>
&lt;p>Varınca gara, bir servisle otele geldik. Bizimkiler gelmiş önceden, onlarla hoşbeş ettik. Özlemişim çocukları. Sonrasında boş boş takıldık açıkçası. Sonra akşam yemeği ve 21.00&amp;rsquo;da toplantı. Toplantı keyifliydi baya. Toplantı sonunda TÜBİTAK yarışmalar grubundan Amerika&amp;rsquo;ya gideceğim görevlilerle karşılaştım, kamptan erken ayrılma durumumu sordum.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-1---pazar">Gün 1 - Pazar
&lt;/h2>&lt;p>Kahvaltı yaptık. Git gide yemek düzme sanatında ustalaşıyorum.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/2.webp"
width="7289"
height="4018"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/2_hu6039423044729823053.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/2_hu15324573324934877276.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Bizim takım."
class="gallery-image"
data-flex-grow="181"
data-flex-basis="435px"
>&lt;/p>
&lt;p>Sabahtan sonlu yaptık Azer Hocayla. Sonra öğle yemeği ve ardından Sönmez&amp;rsquo;le geo. Sonlu yapamıyorum ama uğraştım full. Geo yaptım baya. Dersler bitince boş zamanda sunum çalıştım. Akşam da etüt. Etüte giren eleman maalesef pek iyi değildi. Sorularını çözdüm çoğunlukla da, çok da iyi değildi yani. Bir de akşam yemekten sonra etüt biraz zorluyor. Sonra İstanbul tayfayla voleybol izledik. Sonunu beklemeden çıktım yukarı sunum çalışmaya. Sonra zaten Ömer geldi, azcık daha durup yattık.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2-ve-3---pazartesi-ve-salı">Gün 2 ve 3 - Pazartesi ve Salı
&lt;/h2>&lt;p>Sabahtan sunum çalıştım. Sonra Selim Bahadır ST ve İlham Aliyev AC. Güzel derslerdi ikisi de. ST’de güzel bi ispat vardı, AC’de de sağlam sorular vardı. Bu arada ders aralarında sürekli odaya çıkıp gelip EUCYS evrakı falan hazırladım. Öğle aralarında hitler attık. Birkaç yeni arkadaşla tanıştık. Güzeldi iletişim kurmak.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-4---çarşamba">Gün 4 - Çarşamba
&lt;/h2>&lt;p>Sabahtan kahvaltıdan sonra gün boyu ders ve EUCYS işi.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/3.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/3_hu16139768660480816006.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/yaz_kamp%C4%B1_2023_gezi/3_hu5840259997262184891.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Akıl sır erdirilemeyecek bir fotoğraf."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Gece iki üç hoşbeşin ardından yattık uyumaya. Gece saat 02.00’de falan titreyerek uyandım. Kalktım bir lavaboya, elimi yüzümü yıkamaya gittim. Tir tir titriyorum ama. Sonra Ömer de uyandı haliyle, yatağı sallıyordum herhalde. Pek emin olmasam da arayayım dedim bizim refakatçıyı. Biraz bekledikten sonra lobiye in dedi ve lobiye indim. İki üç onunla hoşbeş, ardından TÜBİTAK&amp;rsquo;ın doktoru. Muayeninin ardından ambulansla Afyon Devlet Hastanesi’ne gittik. Orada da serum yedim. Serumdan sonra otele geldik, uyudum güzelce Allah&amp;rsquo;tan.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-5---perşembe">Gün 5 - Perşembe
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalktım sadece çorba içtim. Başım ağrıyordu hala. Kafamı koydum dinlendim yemektan sonra. Sonra Selim Bahadır SM girdi. Basit şeyler anlattı, çok yormadı o yüzden. 1.5 saat sonra daha önceden konuştuğum abilerden biriyle atladık arabaya, beni gara attılar. Oradan da yaklaşık 6 saatlik bir yolculuk sonunda geldim geri eve.&lt;/p>
&lt;p>Genel olarak keyifli bir kamptı. Hevesimi aldım. Sonda hasta olmasam daha da güzel olurdu da olsun canım sağ olsun. EUCYS olmasa da daha çok kalsam olurdu da, böylesi nasipmiş. He bir de 2 hafta kamp çekmek bi tık zor. İlk toplantıda 2 hafta olsa kimler gelirdi sorusuna parmak kaldırdım da, sanırım iki hafta boyunca bu kadar odaklı olamazdım. Bir hafta yetiyor gibi. Ama 2 haftanın keyfi de ayrı olurdu eminim.&lt;/p></description></item><item><title>İstanbul Üniversite Gezisi</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/ist_uni_gezi/</link><pubDate>Wed, 11 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/ist_uni_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="gün-0---çarşamba-akşamı">Gün 0 - Çarşamba Akşamı
&lt;/h2>&lt;p>Yolculuk hazırlığı. Bir halı sahanın ardından eşyaları toplayış ve filme dair son dokunuşları hallediş.&lt;/p>
&lt;p>Yolculuk başladı. Uzun olacak ama keyifli olacak gibi.&lt;/p>
&lt;p>İlk bir 20 dakika Ömer&amp;rsquo;le benim kulaklıkları hallettik. Allah&amp;rsquo;tan oldu. Sonrasında da 1 saat 15 dakika falan film izledik. Temposu biraz ağır, anlattığı da biraz durağan olduğundan dolayı sanırım çok da akıcı değildi. Sonra bitiririz diye bıraktık şimdilik.&lt;/p>
&lt;p>Susurluk&amp;rsquo;ta ara verdik. Müzik dinlemekten başka bir şey yapmadık.
Biraz daha uyuma. Gözümüzü açınca kırmızı gökyüzüyle ve Marmara deniziyle karşılaştık. Baya keyifli. Şu anda bir yerde üst değiştirme molası verdik.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-1---perşembe">Gün 1 - Perşembe
&lt;/h2>&lt;h3 id="sabancı">Sabancı
&lt;/h3>&lt;p>Sabah kahvaltısını yaptık burada. Sonrasında 1 saatlik kampüs gezme zamanı verildi. Kampüs küçük zaten. Gezdik büyük bir kısmını, her ne kadar Ömer daha yarısına gelmedik dese bile. Ardından konferansa girdik. Çok kaliteli bir konferans değildi maalesef. Ama serbest ders seçme programından vs. bahsettiler. Amerika sistemi: &amp;ldquo;sen ne yapmak istediğin hakkında en ufak fikrin yok, gel ben sana göstereceğim&amp;rdquo;. Bana göre olduğunu düşünmüyorum işte bu yüzden. Farklı öğrencilerle karşılaştırılman için 1. sınıfta herkes aynı dersi alıyor. Burslar bile bunlar üzerinden ilerliyor.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında orada okuyan iki öğrenci ile soru cevap yaptık. Onlar da güzel şeylerden bahsettiler diyebilirim. Özellikle extra curricular aktivitelerden. Hobiler var, gece hayatı var, serbestlik çok fazla cart curt.&lt;/p>
&lt;h3 id="acıbadem">Acıbadem
&lt;/h3>&lt;p>Acıbadem bi tık alakasızdı aslında. Ama yine de bence kötü değildi. Biraz fazla uzundu maalesef. Rehber abi iyidi ama. NLP+sağlık çalışıyormuş.&lt;/p>
&lt;p>Acıbadem için tüm şehir kampüs gibi. Ama İstanbul&amp;rsquo;dan ne kadar kampüs olur emin değilim.&lt;/p>
&lt;h3 id="koç">Koç
&lt;/h3>&lt;p>Kampüs oldukça güzel. Her yer ağaç. Ama dediklerine göre ortam &lt;em>soğuk&lt;/em>. Emin değilim, yaşamak lazım.&lt;/p>
&lt;p>Otobüsten iner inmez EUCYS için beraber çalıştığım hocamın yanına gittim. Koç&amp;rsquo;un sitesinde yazan ofisinden farklı bir yerdeymiş ofisi. Taşınmış geçenlerde. Beni eski ofisinden oradan aldı, bi kahve ısmarladı sağ olsun. EUCYS ve genel olarak üniversiteler hakkında konuştuk. Sonrasında ofise geçtik. Orada da biraz NLP üzerine muhabbet, geçenlerdeki konferanslarıyla ilgili vs. konuştuk.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında etrafı gösterdi biraz. Güzel mekanlar var: spor salonları, derslikler, yurtlar, öğrencilerin takıldığı yerler&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Ardından abimin bir arkadaşı ile takıldık az biraz. O baya negatif Koç&amp;rsquo;a karşı, yurt dışı (daha çok Amerika) git diyor. Dedim ama sarmadığını. Bilmiyorum. Koç&amp;rsquo;un negatif yönlerinden, soğukluğundan, EE&amp;rsquo;yi okutamadıklarından bahsetti baya.&lt;/p>
&lt;p>Otele geldik. Güzel yemek yedik. Sonra yukarı çıktık dinlenmeye. Akşam bi Hitler öğrettik bizimkilere. Yarın akşam oynarız. Genel olarak durumlar iyi. Şükür.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2---cuma">Gün 2 - Cuma
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalkabildik rahatça, bir problem olmadı. Güzel bir kahvaltı yaptık.&lt;/p>
&lt;p>Ardından atladık otobüse Boğaziçi&amp;rsquo;ye.&lt;/p>
&lt;h3 id="boğaziçi">Boğaziçi
&lt;/h3>&lt;p>Boğaziçi. Keyifli mekan. Normalde abimin bir arkadaşını görecektim ama galiba haber vermeyi unutmuşum. Hastaymış da zaten. Görüşmedik kısacası. Sunumuna girdik, kötü bir sunum değildi. Tanıtım grubundan bi yaşlı amca anlattı baya bi şeyler. Öğrenme kadrosu, hangi bölümler var, kampüsün güzellikleri, burslar vs. Yurt problemlerinin deprem dolayısıyla olduğunu falan söyledi. Şu anda yeni bir yurt yapılıyormuş. Belki biz mezun oluncaya kadar yeni bir yurt yapılmış olur.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında iki üç üst dönemlerle konuştuk. Keyifleri yerinde genel olarak.&lt;/p>
&lt;p>Ardından Ömerle Bebek Sahil&amp;rsquo;e indik. Sahil keyifli olay. Her ne kadar yüzmeyi falan sevmesem de sahil muhabbetlerini seviyorum gerçekten de. Sonrasında bir çılgınlık yapıp fenikülere bindik. Half Life vibes&amp;hellip; Oradan Boğaziçi&amp;rsquo;nin kuzey kampüsüne geçtik. Oradan da aşağıya bir daha. Üstlerle biraz daha takılıp oradan otobüse atladık İTÜ&amp;rsquo;ye gitmeye.&lt;/p>
&lt;h3 id="itü">İTÜ
&lt;/h3>&lt;p>İTÜ&amp;rsquo;ye erken indik çünkü boş vakit verip öğle yemeği yemeye izin verdiler. Biz cuma tayfa olarak İTÜ camiye gittik. O da keyifliydi baya. Ardından İTÜ&amp;rsquo;de okuyan bir arkadaşım geldi, onunla takıldık. Kütüphaneyi gezdik, uçak gördük, halı sahaya gittik vs. Orada göleti gördük, yurtları vs. Yurt problemlerinden bahsettik baya bi. Konuştuğumuz iyi oldu yine.&lt;/p>
&lt;p>İTÜ&amp;rsquo;de başka üst dönemler falan da vardı. Onları gördük. Yerinde bi üni gezisiydi.&lt;/p>
&lt;h3 id="pierre-loti">Pierre Loti?
&lt;/h3>&lt;p>Bir anda Pierre Loti&amp;rsquo;de inip seyir tepesine çıkma fikri nasıl ve ne zaman geldi en ufak fikrim yok ancak o kadar da kötü bir fikir olmadığını söyleyebilirim. Oldukça yokuş bir yoldan yukarıya tırmandık. Yolda ilerlerken solumda bi anda farklı bi yol çıktı ve dedim ki şu anki yol çok düz, hadi burdan gidelim. Ben, Ömerşen, Ömer ve Leylek bi anda çok alakasız yollara saptık. Keyifli bir dağ tırmanışı gibi ama mezarlıkta teknik olarak. Necip Fazıl Kısakürek&amp;rsquo;i gördük. Ardından asıl seyir tepesine geldik. Güzel manzara.&lt;/p>
&lt;p>Aşağıya düz yoldan inip tekne gezisine geçtik.&lt;/p>
&lt;h3 id="tekne-gezisi">Tekne Gezisi
&lt;/h3>&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/ist_uni_gezi/1.webp"
width="4624"
height="3468"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/ist_uni_gezi/1_hu13359135714621641666.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/ist_uni_gezi/1_hu9119448004964786720.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Klasiktir, bu fotoğraf çekilir."
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
>&lt;/p>
&lt;p>Aslında çok bahsedecek bir durum da yok. Tekne ve gezi. Millet dans etti falan. Ömer&amp;rsquo;le oturup tarih ve coğrafya falan konuştuk. Bol bol sohbet muhabbet ve bol bol manzara seyretmek.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>[!cite] İstanbul&amp;rsquo;u dinliyorum, gözlerim kapalı.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Bizim versiyonumuz biraz daha &amp;ldquo;&lt;em>İstanbul&amp;rsquo;u izliyorum, kulaklarım kapalı&lt;/em>&amp;rdquo; şeklindeydi de olsun. O çirkin müzikleri dinlemek zordu gerçekten de.&lt;/p>
&lt;h3 id="galata-ve-istiklal-caddesi">Galata ve İstiklal Caddesi
&lt;/h3>&lt;p>Tekne bizi direkt Galata Kulesi&amp;rsquo;nin önüne bıraktı. Oradan yanına kadar çıktık kulenin ama tabi ki de yukarı çıkmak mümkün değil. Sıra asla bitmiyor. El salladık ve İstiklal Caddesi&amp;rsquo;ne çıktık. Orada da bir arkadaş ile buluştuk. İstiklal Caddesi&amp;rsquo;ni turladık birkaç kez. Bir şeyler yedirecekti de, dedim otelde yiyeyim boşver. Onun okulu Yıldız Teknik hakkında konuştuk.&lt;/p>
&lt;p>1 saat falan İstiklal Caddesi&amp;rsquo;nde takıldıktan sonra atladık otobüse geldik otele yemek yemeğe. Güzel bi akşam yemeğiydi, şükür.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-3---cumartesi">Gün 3 - Cumartesi
&lt;/h2>&lt;p>Sabah geç kalktık. Daha doğrusu ben 07.20&amp;rsquo;de falan hazırdım ama bizimkiler çok dağınıklardı. Onların toparlanmasını bekledim.&lt;/p>
&lt;p>Biraz geç de olsa kahvaltıya gittik. Baktık ki hocalar falan bile adamakıllı gelmemiş. İki üç bir şey atıştırırız dediğimiz kahvaltıyı adamakıllı yapıp lobiye indik, başladık milleti beklemeye. Azcık müzik dinleyip otobüse geçtik.&lt;/p>
&lt;p>Ardı ardına gezdiğimiz için yazmaya vakit bulamadım, hepsini bir arada yazmaya çalışacağım:&lt;/p>
&lt;h3 id="sultan-ahmet-ve-ayasofya">Sultan Ahmet ve Ayasofya
&lt;/h3>&lt;p>Aramıza bir rehber katıldı. Ama çok da iş yapmadılar genel olarak. Hiç yoktan iyidir diyorum.&lt;/p>
&lt;p>Rehber az bi̇raz bahsetti̇ Sultan Ahmet Cami̇i̇&amp;rsquo;nden ve genel olarak Ayasofya&amp;rsquo;dan. Adamakıllı oturup okumak/i̇zlemek lazım. Rehberi̇n anlattıkları hali̇yle bi̇r kulaktan gi̇ri̇yor diğer kulaktan çıkıyor.&lt;/p>
&lt;p>Meydanlar, içerideki süslemeler vs. mükemmel zaten. Ağaçların ne kadar zamandır orada oldukları ve neler neler gördükleri işittiklerini merak ettim doğrusu.&lt;/p>
&lt;p>Ayasofya&amp;rsquo;ya giremedik ama. Çok çok çok uzun bi sıra vardı ve vakit dardı. Zamanı gelince inşallah girerim.&lt;/p>
&lt;h3 id="yerebatan-sarnıçı">Yerebatan Sarnıçı
&lt;/h3>&lt;p>Bir anda gelen bir mesajla acele edenler için Yerebatan Sarnıcı biletleri olacağı söylendi. Biz de tam bitirmiştik Sultan Ahmet Cami&amp;rsquo;yi gezmeyi.&lt;/p>
&lt;p>Aslında düz bir su deposu. Ama son yapılan restorasyondan kaynaklı mıdır bilmem çok çok güzel bir ışıklandırma ve atmosfer oluşturmuşlar. Çok hafif suyu var. Sütunların ışıklandırması da efsane.&lt;/p>
&lt;p>Sarnıçtan sonra çıktık Topkapı Sarayı&amp;rsquo;na.&lt;/p>
&lt;h3 id="topkapı-sarayı">Topkapı Sarayı
&lt;/h3>&lt;p>Topkapı Sarayı&amp;rsquo;nda da rehber biraz konuşma yaptı. Haremlik&amp;rsquo;teki işleyişin nasıl olduğundan, selamlıktaki işleyişin nasıl olduğundan vs. Oldukça güzel bahçelerden geçip odaların olduğu bir meydana geldik. En kayda değer odanın hazine odası olduğu söylendi. Kuyruğundan de belliydi zaten. Ondan önce gerçi bir başka güzel oda olan hattatların odasına girdik. Ondan önce de silahların blunduğu bir oda. Gerisin geri anlattım neden bilmiyorum neden.&lt;/p>
&lt;p>Her yer gerçekten de medieval referansı gibi. Özellikle kılıçların, zırhların ve kalkanların olduğu oda RPG oyunundan çıkma gibi. Keyifliydi oraları gezmesi baya.&lt;/p>
&lt;p>Hattatların odasındaki yazmalar da ayrı bir efsane. Nasıl o yazabilmişler o kadar küçük ve ayrıntılı? Ama sanırım tüm hayatını buna ayırınca bu işte bambaşka bir seviyeye ulaşabiliyorsun. Hat yapmak çok rahatlatıcı ve keyifliydi diye hatırlıyorum. 4. sınıf bir çocuğun o güzellikleri ne kadar hissedebilir emin değilim gerçi de. 18 yaşındaki bi eleman ne kadar hissedebilir o da şüpheli.&lt;/p>
&lt;h3 id="eminönü-ve-sahaflar-çarşısı">Eminönü ve Sahaflar Çarşısı
&lt;/h3>&lt;p>Topkapı Sarayı&amp;rsquo;ndan sonra Eminönü&amp;rsquo;ne, sahil kenarına indik. Dediler ki balık ekmek yiyin. Güzeldi balık ekmekleri. Sırf deniz kenarında ve ünlü diye pahalı yalnızca.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında aklımıza inanılmaz güzel bi fikir geldi. Kapalı Çarşı&amp;rsquo;ya gitsek mi? Daha doğrusu ilk olarak Sahaflar Çarşısı dedim ben. Yan yanalarmış zaten. 30 dakika gibi kısa bir süre içerisinde o insan selinin arasında koşa koşa geldik Sahaflar Çarşısı&amp;rsquo;na. İnanılmaz güzeldi. Tabi babamın anılarından çok farklı, acayip değişmiş. Her yer test kitapçısı cart curt. Bu durum biraz üzücü ama sanırım anlaşılabilir bi durum.&lt;/p>
&lt;p>Tabi biz kasıyoruz geç kalmayalım diye. Ama herkes aynı fikirde değil. 30 dakika milleti bekledik. Gelecekleri yeri bulamamışlar falan filan. Bu durum çoğunlukla onlara yazar ama suçun bir kısmı da hocalar kesinlikle. İnsan neden bıraktığı yerden toplamaz da daha önce hiç görmediği bir yere gelmesini ister? Anlamak güç. O daha önce hiç görmediğimiz yer de benim efsane videomun olduğu Galata Köprüsü olmasın mı? Daha önce gördüm ama minik gözlerle. Büyük gözlerim keyif aldı izlerken köprüyü. Ama yürüyerek çok daha uzun bir şekilde vakit geçirmek lazım.&lt;/p>
&lt;h3 id="dolmabahçe-sarayı">Dolmabahçe Sarayı
&lt;/h3>&lt;p>Otobüse atlayıp Dolmabahçe&amp;rsquo;ye geldik. Haliyle 30 dakika geç kalınca, 30 dakika da Dolmabahçe Sarayı&amp;rsquo;ndan kıstık zaman. 45 dakikada Dolmabahçe Sarayı&amp;rsquo;nı gezmek çok çok mantıklı gibi gözükmese de o anda yapılabilecek en mantıklı şeydi diye düşünüyorum. Millet gibi Beşiktaş Stadı&amp;rsquo;na mı gitseydim? Yoksa başkaları gibi kafede oturup boş boş takılsa mıydım? En iyisi gezmekti kesinlikle.&lt;/p>
&lt;p>Ufak çaplı bir bilet sırasının ardından girdik içeriye. Çok çok çok güzel bir mekan. İşlemeler, salonlar, mobilyalar, halılar, meydanlar, bahçe ve o manzara&amp;hellip; İnsanların neden sarayda devşirme olmak istedikleri belli sanırım. Kesinlikle bir daha gelip tecrübe etmek lazım Dolmabahçe&amp;rsquo;yi. Zaten üç yer var: selamlık, harem, sanat müzesi. Biz yalnızca selamlığı gezdik. Ona rağmen üfff. Gerçi haremliği gezebilen arkadaşlar selamlıktan o kadar da farklı olmadığını söylüyor. Yine de gitmek lazım.&lt;/p>
&lt;p>Koşa koşa gezdikten sonra çıktık otobüsü beklemeye. Dönerkense film izledik ve müzik dinledik. Keyifli bir yolculuk.&lt;/p></description></item><item><title>EUCYS Yarışması</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/eucys_gezi/</link><pubDate>Fri, 08 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/eucys_gezi/</guid><description>&lt;h2 id="gün-0---yolculuk">Gün 0 - Yolculuk
&lt;/h2>&lt;p>İlk. Defa. Kendim. Uçak. Çılgın. Saat 2.40. Bir saat önce falan arkadaşlardan ayrıldım. Sağ olsunlar uğurladılar. Cem Abiyle atladım geldim havaalanına. Önce ilk giriş kapısından geçtim. Sonra valizleri verdim. Mukavvamı da aldılar. İnşallah başına bir şey gelmez. Ardından da check-in kodunu okuttuğumuz kısımdan geçtim. Kolaydı ya genel olarak. Aç ve susuzum. Neden bilmiyorum. Başım ağrıyor. Stresli miyim? Emin değilim. Sanırım uykusuzum ondan. Kapının önünde 1 saat bekleyeceğim. Hiromi-sama devam.&lt;/p>
&lt;p>İstanbul&amp;rsquo;a vardık. Bavulları aldım vs. derken Ankara tayfanın inme saati geldi. Bekliyorum bekliyorum yoklar, meğersem dış hatlara geçip bavulları vermişler bile. Neyse, ben de verdim. Sonrasında oturduk bir yerde uçağı bekliyoruz. Bi şekilde geçti vakit. Atladık uçağa, indik Brüksel&amp;rsquo;e. Çok uzun bi pasaport sırası var. Ondan sonra da bavullar. Sıkıcı iş. Havaalanı sonrası otobüsle otele gidiyoruz. Çok çok çok uzun sürüyor nedense. Bir de biz Türkler hariç herkes mutlu. Çünkü bizim kaderimizi değiştirecek şu yarışma elemanlar için takılma mekanı falan. Çok sinir bozucu. Bu arada atomun yanından geçtik. Hatıralar&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Otele geldik. Odalar baya küçük. İnşallah çok kalmayız zaten otelde, anca yatmaya.&lt;/p>
&lt;p>Yemek farklı bir restoranttaymış. Oraya yürüdük 15 dakka. İlk başta pork getirdiler, sonradan öğrendik. Sonra bi tavuk geldi falan. Maalesef yemekler çok bizlik değildi. Sonrasında Carfur’a gidip su aldık. En azından artık suyumuz var.&lt;/p>
&lt;p>Son bir sunum tekrarı yapıp yatacağım. Ziyaretçilere nasıl sunacağım üzerine düşünmem lazım. Ama çok yorgunum. Oda arkadaşım da iyi ama onun da işi var.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-1---sergi-hazırlığı-ve-jüri-sunumları-başlangıcı">Gün 1 - Sergi Hazırlığı ve Jüri Sunumları Başlangıcı
&lt;/h2>&lt;p>Sabahtan güzel bi kahvaltı. Sonrasındaysa alana geliş. Eşyaları vs. her şeyleri aldık desk’ten. Posterime de sağ olsun Ömer Faruk Ursavaş yardım etti. Güzel bir onur.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında bayrak salladım açılış töreninde. Baya bi muhabbet ettim farklı milletlerden insanlarla. Keyifli vakitler. Şimdiyse stantta takılıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Birkaç ziyaretçim oldu. Çoğunlukla konuşurken takılmıyorum. Arkamdaki poster bana çok çok destek veriyor gerçekten de. Baya gururluyum o konuda. Çünkü gerçekten de en güzel görüneni o gibime geliyo.&lt;/p>
&lt;p>Öğlen yemeği olarak avcumdan küçük ekmeğin arasına peynir. Peynirin tadı güzeldi ama yalan yok. Bir şey yedim mi yoksa doydum mu en ufak fikrim yok. Midem mükemmel değil maalesef, pek bir şey anlamıyorum ne yedim, aç mıyım tok muyum.&lt;/p>
&lt;p>Az önce yaşlı mı yaşlı bi jüriyle konuştum. O da gitaristmiş 58 yıldır. 58 yıl be! Dinlemeye sonra gelecekmiş ya da birini yollucakmış sanırım. İlgili olması güzel.&lt;/p>
&lt;p>Sergi sonrasında EIROForum diye bi muhabbet döndü. EU’nun bi füzyon araştırma enstitüsü. Tam benim alanım değil ama yine de güzeldi.&lt;/p>
&lt;p>Sergideki eşyaları toplayıp, yemek yedikten sonra da otele geçtik. Türkiye&amp;rsquo;deki arkadaşları ve ailemi arayıp yattım.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2---jüri-sunumları-devam">Gün 2 - Jüri Sunumları Devam
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalktık, daha doğrusu ha şimdi kalkcaz ha sonra kalkcaz derken saat 08.00 oldu. Giyindik, yemeğe indik. Otelin kahvaltısı güzel. Bir şeyler atıştırdık, dik birkaç yokuş sonrası geldik alana. Bakalım bugün nasıl geçecek.&lt;/p>
&lt;p>Biraz dolaşmaya çıkacağım sergi başlamadan. Rakiplerim kimler diye değil de, nasıl projeler var diye görmek için. Herkes rakibinken pek mümkün değil hepsine bakmak ve değerlendirmek.&lt;/p>
&lt;p>Jüri sunumu maalesef çok iyi olmadı. Başlangıç kısmını unuttum. Demansla ilgili bir jüri geldi ama çok teknik bir şeyler biliyor gibi değildi. Araya girince unuttum ne diyeceğimi, kötü oldu baya. Yapcak bir şey yok, canımız sağ olsun. O kadar da kötü değildi de, beklediğimden bi tık daha kötüydü.&lt;/p>
&lt;p>Az önce de bir Ableton kullanıcısı geldi. Konuşması keyifliydi onunla da.&lt;/p>
&lt;p>Bir tane daha jüri, bu 3 oldu. Kimyacıydı, elimden geldiğince teknik kısımları hızlı geçtim. Harbiden personalization neden önemli diye sordu, ben de dedim ki paper var. Öyle. İyidi genel sanırım genel olarak.&lt;/p>
&lt;p>Karşımdaki katılımcılar posteri çok beğendi hatta fotosunu çekti. Romanyalılar iyi insanlar.&lt;/p>
&lt;p>Bizim matematik olimpiyat takımına dedim ki Hitler mi öğretsem millete, bizim takımdaki özel oyunumuzdur. Milas’ın efsanevi yorumunu koyuyorum:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Alman arkadaş şansölye olduktan sonra Romanyalı arkadaşın veto etme şekli.
Oyundan bir şey olmaz dedi, 3. Dünya Savaşı’nı başlattı.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Bir jüri daha, 4 oldu. Bu sefer gerçekten mühendisti hatta 2 sene önce müzik tabanlı bi startup’ı falan varmış. Sunum güzel geçti, güzel sorular da sordu; teknik de sordu, genel olarak muhabbet için de sordu. Hatta birkaç arkadaşına haber vereceğini, onların benimle iletişime geçebileceğini falan söyledi. Oldukça güzel muhabbet!&lt;/p>
&lt;p>Romanyalı arkadaşlara oda arkadaşım Aliberk&amp;rsquo;ten söz ettim. İlgi alanları benzermiş.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında Litvanyalı bir yarışmacı geldi. Yeni mezun olmuş o da. Onunla baya bi konuştuk. Hal ve hareketleri bir arkadaşıma o kadar benzettim ki.&lt;/p>
&lt;p>Tam toplanıyordum ayrılmak için, bir anda jüri belirdi arkamda. Sergi süresi bitmişti halbuki. Proje hakkında iki üç konuştuk; hook’u attım, o da yakaladı, yarın merakla geleceğim dedi. Bakalım o da inşallah güzel geçer de jüri sunumlarında çok çok çok büyük bir problem yaşamadan atlatmış olurum.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında sergiden ayrılıp toplu dolaşmaya gittik. Önce baya bi yürüdük etrafı, saraylar falan filan. Sonra bi hamburger yemeye gittik. Bunu söylemek istemezdim ama iki üç gündür yediğimiz en iyi yemekti şakasız. Sonrasında otele döndük, eşyaları bıraktık ve bir daha gezmeye çıktık. Çikolata ve hediyelik bi şeyler aldım. Oda arkadaşımla takıldık daha çok.&lt;/p>
&lt;p>Otele geri dönünce ise duş alıp yattım diyebilirim.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-3---jüri-sunumları-devam">Gün 3 - Jüri Sunumları Devam
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalktık, hazırlandık. Kahvaltıdan sonra geldik alana. Sıradışı bir şey yok. Jüriler artık son kararları veriyorlar, son kez dolaşıyorlar. Çoğumuza 4 jüri geldi zaten, son jürilerimizi bekliyoruz. Benimkinin erkenden gelmesini bekliyodum aslında ama gelmedi daha nedense (30 dk oldu anca gerçi de olsun). Tank dinledim kendime geldim.&lt;/p>
&lt;p>Jüri geldi sabahtan. Tüm sunumu yapmadım bile, dinlemek istedi, biraz muhabbet ettik, gitti sonra. Gayet keyifliydi.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında da baya bi ziyaretçim oldu aslında. Boğazım ağrımaya başladı :). Bir ara Huawei’den geldiler. Kartvizit bıraktı internship için, ufak bi peluş ayı verdi gitti. Bi abi ile abla vardı, ben abiye anlatırken abla fotoğraf çekti vs. Ben abiye önce alanını sorduğum için teknik sunum yapmaya başlamıştım ama Huawei’den olduklarını bilmiyodum. Konuşmanın sonunda öğrendim falan. Çok sağlamdı. Belki üniversiteye geçince falan internship programlarına başvururum bilmiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Az önce de yemek yedik. Bu sefer fazladan (sanırım önceden yoktu) kek koymuşlar. Tadı güzeldi de çok benlik değil.&lt;/p>
&lt;p>Öğleden sonra chill zaten. Jüri beeeelki son bir kez gelir ama sanmıyorum pek. Sanırım sergiyi kapattığımızı söyleyebiliriz.&lt;/p>
&lt;p>Beklediğim gibi başka bir jüri gelmedi ve sergiyi kapattım. Etrafta dolaştım biraz, Litvanyalıyla takıldım biraz. Sonrasındaysa posterleri çıkardık. Maalesef posterleri atmak durumunda kaldım çünkü taşımak çok çok zor. Bir daha kullanmayacağım zaten. Yırtıldı da. Ona rağmen kıyamıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Ardından otele geçtik. Dinlendikten sonra Belgian Diner’a gittik. Kimseyi kızdırmak istemem ama patates kızartmasını Belgian Diner olarak satmak gerçekten hoş değil.&lt;/p>
&lt;p>Odada da bir sürü birileriyle konuştum sesli/görüntülü. Şimdiyse yazmayı bitirip yatma zamanı çünkü yorgunum, açım, susuzum ve büyün bunların ilacı uyku (sayılır).&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-4---ödül-töreni-ve-ayrılış">Gün 4 - Ödül Töreni ve Ayrılış
&lt;/h2>&lt;p>Ödül törenin olduğu gün. Günün direkt en önemli olayı haliyle. Düşünsene hayatım belki 5-6 saat sonra tümden değişecek. Çok çok çılgın bi durum.&lt;/p>
&lt;p>Sabahtan kalkıp kahvaltı yaptık. Media Markt’a gideceğiz. Bizim elemanlar kulaklık falan bakmak istiyor burada daha ucuz diye. Eğer ben de güzel bir tane bulursam alasım var da, daha seçici davranacağım onlardan. Türkiye’deki fiyatlarla güzelce karşılaştırıp bakmak lazım.&lt;/p>
&lt;p>Biraz araştırmanın ardından buldum aslında internette güzel bir kulaklık. Ama maalesef gittiğimiz Media Markt’ta bi tane varmış, satmıyorlar o yüzden. Öyle olunca çok daha pahalı bi şeylere gireyim dedim aslında ama onun için de yeterince hazırlıklı değilim. Yani o kadar para verceksem neye vereceğimi ve bana en uygun olanını bulmam gerek diye düşünüyorum. Dolayısıyla almadım bi şey. Şu anki planım bi tane klasik JBL alıp Amerika’dan almak kulaklık. Veya belki Türkiye’den de alabilirim bilmiyorum. Ama buradan değil, hayır.&lt;/p>
&lt;p>Medimarkt’ta ayrıca Switch, PS5, Xbox falan da vardı tabi. Belki sonra ya, şu an değil. He bir de Bluray’ler ve kutulu oyunlar falan vardı. Çok güzeldi onlar. Albümler vardı. Nostradamus bulsaydım direkt alcaktım 10-15 euro acımazdım da bulamadım ya.&lt;/p>
&lt;p>Ödül törenine gitmek için 15 dakikadan fazla ayakta otobüs bekledik. Gidince de boş yaptık baya bi, zamanın gelmesini bekledik. Tören için salona toplandıktan sonra boş yapma sırası elemanlara geçti. Sonra da ödüllerin açıklanışı. Zibilyon tane özel ödül. İyi güzel hoş. Hiçbirini kazanmayı beklemiyordum ve istemiyordum. Asıl core prize’lara gelince tabi işler daha da heyecanlandı. Core prize alanların 7-8 tanesi özel ödül aldı ve bu durum bizi hem kızdırdı hem de oldukça üzdü. Partiye de kalmadık. Keyfimiz kaçtı haliyle.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi dinleniş. Yarın zaten tüm gün yola gidecek. Bir şey yazmayı düşünmüyorum şu anda yarın için. Belki sıradışı bir şey olursa yazarım. Onun dışında havaalanında beklerken çektiğimiz saatleri yazmak istemiyorum.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-5---dönüş-yolculuğu">Gün 5 - Dönüş Yolculuğu
&lt;/h2>&lt;p>Gece 03.30’a kurduğumuz alarma kalkamadık. Hal öyle olunca 04.15 kalkacak olan arabaya 04.00’da arayan TÜBİTAK görevlisinin telefonuyla hazırlanmaya başladık. Hoş olmadı, şarj aletini unuttum orda. Yapacak bir şey yok. Sonrasındaysa yarım saat araba bekledik. Çok iyi bir organizasyon değil maalesef.&lt;/p>
&lt;p>Havaalanı ve uçak genel olarak düzdü zaten. Genel prosedürler, ilgi çekici bir yanı yok. Sonuç olarak EUCYS&amp;rsquo;den beklediğimiz ile dönemedik. Kültürleri bana biraz garip geliyor. Türkiye’yi özledim.&lt;/p>
&lt;p>Bu yarışma EU’ya olan bakışımı değiştirdi. Çok farklı hayatlar. Şu anda EU’da okumak istemiyorum. Başvurularla falan uğraşasım da yok. Belki eve gidince düşüncelerim değişir.&lt;/p>
&lt;p>Eve gidip işlerin normale dönmesini; adamakıllı yemek yemeği, su içmeyi ve doya doya Türkçe konuşmayı istiyorum.&lt;/p></description></item><item><title>Kafa Dağıtmalık İzmir Gezisi</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/izmir_2023_gezi/</link><pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/izmir_2023_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="gün-1---cuma">Gün 1 - Cuma
&lt;/h2>&lt;p>Cuma öğlen 15.00 gibi bindim trene geldim İzmir’e. Oradan bir durak ötede Konak’a metroyla gidip Ömer Arda Muratoğlu aka 212 (bizim odadan çıkmıyor adam) Ömer ile buluştum. Alt dönem Hikmet de vardı, onu uğurlayıp vapur yaptık. İş çıkışı olmasına rağmen vapur dolmadı, ilginç.&lt;/p>
&lt;p>Evleri Evka-5’te, dağın tepesi bir yerdeymiş. Bir otobüs de oraya yapmak durumunda kaldık. Sağ salim vardık problem olmadı şükür. Akşam yemeği olarak makarna yedik Ömer’in aldığı. Şişirdi o baya başka bir şey yemedik. Evi falan topladık azcık. Oyun falan oynadık biraz, TFT öğretti, bi renk bulmacalı oyun falan oynadık. Çok durmadık zaten, dün pek uyumamış o, erken uyuduk ondan.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2---cumartesi">Gün 2 - Cumartesi
&lt;/h2>&lt;p>Sabah beklediğimden erken kalktım, 09.00 gibi. PC’yi açıp kodumu debuglamaya falan çalıştım. İki üç bir şey yazdım, okudum derken kalktı zaten Ömer de. Nedense sabah sabah kahvaltı edesimiz gelmedi, ondan bir şeyler yapmadık. Direkt geçtik oyun oynamaya :). Baya 12-13’e kadar oynadık herhalde. Sonra bi simit almaya gitti Ömer, abur cubur vs. Onlarla kahvaltı yaptık. Muhabbet tam gaz devam ediyo tabi. Sonra bi anda Aziz’ler çağırdı LoL’e. Onlar da bizim DYK’lar için (12 oldum harbiden) Buca Fen’in yurdunda (bizimkiler açmadı yurdu) takılıyorlar. Buca’dan bir çocukla Net’e gitmişler. Sonra onlarla LoL attı Ömer, izledim ben de. 4 maçın hepsi mi kaybedilir be mübarek.&lt;/p>
&lt;p>Bi ara, LoL atmadan önceydi sanırsam, crackli PS3’ün varlığını keşfettim. Most wanted yükledim hemen. Çok oynayamadım gerçi de olsun. Ömer atar belki arada. Arcade racing çılgın bi şey. Unutmuşum NFS oynamayı. Ama PS3’ten Portal 2 oynadık, baya keyifliydi. 2 kişilik versiyonu için direkt bambaşka bir oyun yapmışlar adamlar.&lt;/p>
&lt;p>Sonra ilk vapurda konuştuğumuz sahili akşam gezme muhabbetini yapalım dedik. Daha doğrusu gün batımını izleyeilm vapurdan. Çılgın planlar. Portal 2 oynamaktan dar bir vakit kala atladık otobüse geldik Karşıyaka’ya, ordan da doğru vapura. Tam tamına yetiştik diyebilirim. Güneş’i direkt göremedik ama oldukça kızıldı, onu görmek yetti bana. Güzel manzara, çektim iki üç fotoğraf. Tabi vapur bizi karşıya geçirdi, bi de geri dönmesi var. Geri dönerken de iyice akşam oldu, bu sayede akşam İzmir’i görmüş olduk. İyi oldu baya. Lisede yapılacaklar checklist’inden bir madde daha azaldı. Sonra yürüdük baya bi, otobüs durağına kadar. Oradan da geldiğimiz şekilde çıktık yine dağın tepesine.&lt;/p>
&lt;p>Akşam yemeği için dünden makarna kaldıydı azcık. Onu falan atıştırdık. Bi de simit vardı sabahtan. Ama zaten tüm gün dondurma, abur cubur falan yediğimizden acıkmamışız. Oturup adamakıllı bir şeyler yemedik yani. Sanırsam geçirdiğim en sağlıksız gündü.&lt;/p>
&lt;p>Bizimki korku oyunu meraklısı. Kem küm etsem de kıramadım oynadık bi tane. Dandik çıktı maalesef. Yatalım dedik ardından, güzel gündü.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-3---pazar">Gün 3 - Pazar
&lt;/h2>&lt;p>Sabah erken kalksam da tembellik yapasım geldi daha fazla, ondan biraz daha yattım. Ömer Faruk aka sıra arkadaşım ile görüşüp ne zaman geleceğimi kararlaştırdık. Kahvaltıda ise Muratoğlu’nun annesinin yemesi kolay olsun diye daha önceden hazırladığı domates ezmesine yumurta kırdık. Sulu kaldı, domates çok yumurta az oldu ama olsun, yine de güzeldi.&lt;/p>
&lt;p>Sonra Outlast 2 girdik. İlk başlarını ben oynadım da kovalamacalı kısımları asla beceremeyeceğim için Ömer’e verdim devamını. O türe baya alışkın haliyle, nerede ne olacağını iyi biliyor. Benim bu türe alışmam için birkaç fırın ekmek daha var.&lt;/p>
&lt;p>Baya bi Outlast 2’nin ardından hafiften gitme vakti geldi. Ben Ömer Faruk’ları İzmir’de sanıyodum, F. Altay’da oturuyorlar normalde. Yazlıkları Kemalpaşa’daymış ve yarın veya yarından sonra geçmeyi düşünüyorlarmış İzmir’e. O yüzden dünyanın bir ucundan diğer ucuna gittim resmen, Çiğli Evka-5’ten Kemalpaşa’ya. 2 saat, 5 vesait, parayı bilmiyom ama o kadar da pahalı değil. Çılgın bir yolculuktu. 5 vesaitin 2’sinde çok durdum diğerleri aktarma vesaiti idi de olsun yine de 5 vesait. Güzel bir deneyimdi, otobüsler hakkında güzel şeyler öğrendim ve sanırım ilk defa İzmir&amp;rsquo;de yalnız otobüse bindim.&lt;/p>
&lt;p>Kemalpaşa’nın girişinde anayolun ayrılan iki kolunun solunda, bağ bahçelerin olduğu yerde bir yazlık evleri varmış. Yeri çok güzel, tam Sipil’e bakıyor. Zaten her yerde zeytinlik vesaire. Her ne kadar kıtalar arası yolculuk yapmışım gibi hissetsem de iner inmez karşıma çıkan zeytinlikler ve çakıllı yollarla hiç yalnızlık çekmedim. Biraz yürüyüşün ardından Ömer karşıladı beni. Geçtik eve, ahaliyle tanıştım. Bahsediyordu kendisi zaten 4 kardeş olduğundan nerelerde olduğundan vesaire. Yeni şeyler de öğrendim haklarında. Hepsi kendi hallerinde adamlar. Anne babası hoş, iyilliksever insanlar. Sağ olsunlar bi ziyafet hazırlamışlar. Tabi Ömer’le muhabbetimiz kesilmiyor hiç bunlar olurken. YKS çalışmak lazım diyor. Potansiyeli yüksek bi adam, diyorum ki keşke beraber proje falan yapsaydık. Neden bu seneki projeyi ona teklif etmedim bilmiyorum açıkçası. Tek başıma çalışmaktan çok nettim herhalde, bilmiyorum. Ama Ömer’in (her ikisinin de tabi) gerçekten güzel yerlere gelmelerini istiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Yemekten sonra yukarı çıktık müzik yapmaya. Ya çok dissonance takıldım, adamakıllı bir şeyler ortaya çıkaramadık. Keşke gelirken biraz fikir üretseydim adamakıllı. O da plugin’lerini silmiş, sound bulmakta sıkıntı çektik biraz. Ama yine de beraber takılmak ve kocaman midi klavyeyi çalmak oldukça eğlenceliydi.&lt;/p>
&lt;p>Ardından tatlı yemeğe indik bi. Biraz oturduktan sonra yine yukarı çıkıp birkaç saatliğine neler yapsak diye düşündük. Film izlemek için vakit olmadığını düşünüp Hollow Knight oynayalım dedik. Klavyeyle oynamak zor ama hallediyor o bi şekilde. Mantis Lord’ları kesmesi lazım. O kısımları oynadık bi. Güzeldi baya, Silksong çıksa da oynasak.&lt;/p>
&lt;p>Bunların ardından son bir defa aşağıya indik. Ailesiyle sohbet muhabbet. Bunlar oladursun, saat epey ilerledi. Ömer’in kinci abisinin biraz rahatını bozup onun yerinde yattım, oldukça serin ve rahattı. Yorulmuşum zaten. Sabah vaktinde kalktım.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-4---pazartesi">Gün 4 - Pazartesi
&lt;/h2>&lt;p>Bugünden pek de bir şey yok aslında. Sabah erken kalkıp hızlı bir kahvaltının ardından Ömer’le atladık otobüse, oradan da metroya. Metrodaki duraklarımız farklı olduğundan orada vedalaştık. Saat şu an 09.49. 10.40’daki trenimi İzmir Kültürpark&amp;rsquo;ın bahçesinde, arkamdaki yapay gölden gelen su sesi ve etraftaki cırcır böceklerinin sesleriyle bekliyorum. Böyle de gereksiz bir betimleme.&lt;/p>
&lt;p>Genel olarak oldukça keyifli bir geziydi. İyi ki gelmişim. Yenilenmiş hissediyorum kendimi. Eve gideyim de şu salak buglarımı halledeyim diye can atıyorum. Şaka şaka o kadar da değil ama yine de 2 aydır hiçbir şey yapmayıp EUCYS için hazırlandığımdan kaynaklı oluşmuş olan insan açlığımı giderebildim baya.&lt;/p>
&lt;p>Kaçtım ben. Daha 40 dakka var da, olsun yine de sallana sallana anca karşıya kadar yürürüm. Erken gidip yerime geçip PC’yi orada çıkarır çalışmaya başlarım.&lt;/p></description></item><item><title>Denizli Gezisi</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/denizli_2023_gezi/</link><pubDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/denizli_2023_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Günübirlik abimle yaptığımız Denizli gezmesinin akşamında yazıyorum. Oy kullanmaya gelmiş İsmail Abi’yi görmek için atladık trene saat 09.00 gibi. 2 saat trende abimle birbirimize internetten bir şeyler göstermenin vs. ardından vardık ve ayıptır söylemesi bir gözleme yedik. Daha önce de kötüymüş dediğine göre şimdi de o kadar iyi değildi. Ardından biraz daha yukarı Çınar’a doğru yürüdük ve İsmail Abi’yle buluştuk. Yarın seçim olduğundan dolayı İsmail Abi’nin gündemi seçim ve propaganda. Çok anladığım meseleler değil. Önce bir kafeye oturup bir şeyler içtik. Uzun sürece bir muhabbetin ardından atladık otobüse kokoreç yemeğe ayıptır söylemesi. Allah’tan gittiğimiz yer boştu da oturup muhabbet ettik bolca ve rahatça. Geri dönüşte de atladık otobüse bir daha tren garına. Gerçi tam eve değil de, gardan inip bir arkadaşın düğününe gittik bi. Anca dinleniyorum. Oldukça keyifli bir geziydi. İsmail Abi’yle takılmak çoğunlukla keyifli. İyi adam. Böyle, ufak gezi gün gün bile ayıramıyorum xd.&lt;/p></description></item><item><title>2204A 2023 Türkiye Finalleri</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/</link><pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/</guid><description>&lt;h2 id="gün-0---cumartesiyi-pazara-bağlayan-gece">Gün 0 - Cumartesiyi Pazara Bağlayan Gece
&lt;/h2>&lt;p>Otobüs. Binmeyeli çok olmuştu. Ama tekli koltukta oturmak keyifli, beklediğimden geniş. Gitarı Hakan Hoca&amp;rsquo;nın yanına attım. Güvenli duruyo gibi. Durumlar iyi. Tahminimce uyurum az sonra. Veya Paris yolcuğu gibi Skyrim albümü mü dinlesem yoksa? Zor soru.&lt;/p>
&lt;p>Skyrim albümünü bitirdim valla. Sonrasında Hiromi dinleyeyim dedim ama gece için too much jazz.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-1---pazar">Gün 1 - Pazar
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kahvaltısı yokmuş ondan dışarı çıktık kahvaltıya. Leylekle pizza girdik. Kaliteliydi baya. Sonrasında orayı burayı gezdik baya bi. Büyük büyük marketler vardı. Pazar kavramının büyükşehirlerde tam manasıyla bitmiş olması çok ilgincime gitti, o büyük marketlerin içerisinde direkt esnaflar var resmen. Abiler torbalara sebze meyve falan atıyorlar böyle. İlginç durum.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi geldim dinleniyoruz. Biraz uzandıktan sonra bir daha sunuma bakarım herhalde. Sonra da akşam yemeği. Akşam herhalde son kez bakıp erken yatmaya çalışırız.&lt;/p>
&lt;p>Direkt yemeğe kadar uyumuşum. İyi geldi ama dinlenmiş oldum. Yemek güzeldi, bi tık az almışım diye yine laf yedim.&lt;/p>
&lt;p>Yemek sonrası biraz sunum çalıştım 3 kere bi döndüm. Baya bi gitar çaldım.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2---pazartesi---serginin-başlangıcı">Gün 2 - Pazartesi - Serginin Başlangıcı
&lt;/h2>&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/1.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/1_hu5076695400600233585.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/1_hu6481157098991251629.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Posterimin ve kenarda duran, bana güç veren gitarımın fotoğrafı."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Sabah alelacele kahvaltı. Şimdi geçtik otobüse. Bi tık daha iyi planlanmış olabilirdi bu kısımlar ama problem değil.&lt;/p>
&lt;p>Sabahtan yan sıradan güzel bir arkadaşla tanıştım, elektro gitarist. Muhabbeti hoş. Rakibim olmasına rağmen ego sezmedim. İyi bi adam gibi.&lt;/p>
&lt;p>Rakiplerimden elemanlar geldi bi. Dandirik dandirik sorular sordular. Küçümser bakışları vardı gibi veya korktular emin olamadım. Bir ara gidip o elemanları sıkıştırsam iyi olcak.&lt;/p>
&lt;p>Geçen sene fizik yapan İYTE’te tanıştığımız adam bu sefer buraya gelmiş. Eren ismi. Güzel hoşsohbet bir adam. O ve bir arkadaşı ile takıldık. İkisi de pianist. Müzik teori üzerine konuştuk vs. Keyifli. Bir de bas gitaristim diyen bir adam vardı. İlk sorduğu şey root posizyonlarına dikkat edip etmediğiydi. Teoriyle ilgilendiğini de söyledi zaten. Bir de Asturias çalıyordum birilerine. Ortaokullu bir kız çocuğu gelip bu Isaac Albeniz’in Asturias’ı değil mi ya falan yaptı. Komik olay.&lt;/p>
&lt;p>Akşam yemeği vakti Leylekle sıra ararken bi baktık Erenlerin yanı boş. Dedim geç şu elemanların yanına. Bir de bir eleman daha vardı Eren’in yanında.&lt;/p>
&lt;p>Akşam asma katta Leyleklere takıldım baya bi saat falan. Ben onların sunumlarını dinledim, onlar benimkini dinlediler. Akıl yürüttük biraz neler yapılabilir vs. diye. Yararlı oldu sanırsam. Birkaç noktayı kısalttım. Yarın devamını da getiririm zaten.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-3---salı---sunum-günü">Gün 3 - Salı - Sunum Günü
&lt;/h2>&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/2.webp"
width="1600"
height="720"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/2_hu2165158168237958918.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/2_hu3863220056838726045.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Sergi alanının yukarıdan görünüşü. Oldukça farklı alanlarda bir sürü proje yarışıyor!"
class="gallery-image"
data-flex-grow="222"
data-flex-basis="533px"
>&lt;/p>
&lt;p>Sabahı kaçırdım, kötü oldu. Pek uyuyamadım zaten. Özellikle sabah kalkınca kalkmakla kalkmamak arasında kaldım hep. Zaman var yat, ama canım istemiyor yatmak vs. Neyse vakit ilerledi de inebildik yemeğe.&lt;/p>
&lt;p>Güzel bi sabah kahvaltısı yaptık. Abimin marketten almayı önerdiği fındık taneli çikolatadan denedim, güzeldi baya. Neyse işte yedik bir şeyler.&lt;/p>
&lt;p>Yemeğe kıyafetlerimizle gitmiştik zaten, dün verdikleri kırmızı tişörtler. Sevdim baya, giyerim sonra da. Bi de gömlek var da, onun pek kullanım alanı yok gibi. Neyse düşünürüz sonra nerde kullanacağımızı.&lt;/p>
&lt;p>Müzik sektöründe LSTM kullanan bi abi geldi. Adana BİLSEM’denmiş eleman. LSTM baya kötü sonuç vermiş ama. Bölgeyi geçip finale kalamamışlar. Üzücü olmuş adamlar için. Ama şöyle bir nokta var ki 2204A’da sentetik veri üreten yok varsayımımı kırıyor bu durum. Var ama oldukça kötü.&lt;/p>
&lt;p>Jüri sunumlarının olacağı dünden söylenmişti. Ancak yazılımın ertesi günü olma ihtimalinin daha fazla olduğunu düşünmüştük. Öyle olmadı, bugün sunumlarımızı yaptık. En azından ben ve odada beraber kaldığımız alt dönem sundu, Leylekler yarın suncak.&lt;/p>
&lt;p>Sabah geldik standa, bir baktık etrafta takım elbiseli çantalı adamlar dolaşıyor. Jürilermiş meğersem. Benim bölgede sanatçı hoca buraya da jüri olarak gelmiş. Sabah dolaşırken diyorum ki bu adam tanıdık. Meğersem oymuş, standa gelince öğrendim. Yanında da bir eleman daha vardı. Eleman çok soğuk bir tipti; stantta anlatırken de çok ilgilenmedi, sunumda da soru sormadı direkt. Biraz şüphe uyandırıyor bu durum bende çünkü iki tarafa da çekilebilir bu durum. Sunumda pek bir hata yaptığımı düşünmüyorum. Sorulara da adamakıllı cevap verebildim. Beklediğim yerlerden pek bir soru gelmedi. Daha kolay sorular geldi genel olarak, cevapladım geçtim. Neyse işte, sonucu cuma günü öğrencez.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında full lise matematik falan baktım. İnanılmaz çöp hepsi nerdeyse ya, ne yalan söyleyeyim. Bi tek TAKEV tayfadan matris projesini dinleyemedim, kız o kadar chill ki standı tüm gün boş. Onun dışında harbiden de elle tutulur bir şey yok. Ortaokulların matematik projeleri çok çok çok daha keyifliydi dinlemesi. Liseler harbi sıkıcı o konuda.&lt;/p>
&lt;p>Bi de rastgele (sayılır) sosyoloji, değerler eğitimi ve edebiyat dinledim birer tane. Abi bi tane dinledim oke, ikinci bir taneyi daha dinleyebileceğimi düşünmüyorum. Bu alanlar genel olarak hiç benlik değil. Bi tane kimya dinledim 9’lardan. O, o kadar da kötü değildi.&lt;/p>
&lt;p>En son da TAKEV tayfa ile ortaokul projesi gezdik. Bir biyo, bir kimya, bir fizik baktık. Özellikle biyodaki 3 kişiden ikisi kız ve inanılmaz diksiyonlu falan böyle. Maşşallah diyorum hocam. Dinlemesi keyifliydi, biraz daha güzel sorular sormak isterdim.&lt;/p>
&lt;p>Genel olarak bu şekilde. Serginin bundan sonrası baya sakin zaten. Gezcek pek bir yerim kalmadı, birkaç arkadaş daha edinmeye çalışcam. Bizim yanımızdaki elemanlarla arkadaşlık kurmaya çalışcam bi. Kurdum da, ilerletesim var. Ordaki elemanlar baya temiz elemanlara benziyolar. Bikaç tane daha eleman var yazılımdan aslında da, onlarla pek yanaşmıyorum arkadaşlık kurmaya. Nedendir bilmiyorum. Neyse yarın bakarız.&lt;/p>
&lt;p>Az sonra bi asma kata Leyleklere giderim. Orda biraz takılıp sonra gelirim yatmaya. Bu şekil!&lt;/p>
&lt;p>Ekleme: Akşam Leyleklerin orda olimpiyat baktım, sonra yattım harbiden de.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-4---çarşamba---sergi-ziyaretçileri">Gün 4 - Çarşamba - Sergi Ziyaretçileri
&lt;/h2>&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/3.webp"
width="4000"
height="2248"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/3_hu13842501914014817705.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/3_hu9192672818249060237.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Leylek&amp;rsquo;in çok sevdiğim bir fotoğrafı."
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
>&lt;/p>
&lt;p>Bugün gün değerlendirmesini yazmak için baya geç kaldım ama ertesi güne bırakmak da istemiyorum çünkü o zaman o gün ile çakışır ve üşenirim diye korkuyorum. O yüzden yazıp yatmayı düşünüyorum.&lt;/p>
&lt;p>Sabah kahvaltıda biraz ortalığı karıştırdım. Ondan bundan deneyeyim derken bi tık ağır geldi açıkçası. Özellikle saf tahin yemesi zor bir şeymiş onu keşfettim.&lt;/p>
&lt;p>Kahvaltının ardından standart prosedür olarak sergiye gittik. Yollar aynı, ilk hamleler aynı genel olarak. Bugünkü amacım son birkaç sergiye uğramak ve birkaç yeni tanıştığım insanla daha da kaynaşıp takılmaktı. Öyle de yaptım diyebilirim. Sabahtan baya bi stantta durdum. Ziyaretçim baya yoğun, özellikle tavuk projesiyle karşılaştırıldığında. Gerçekten farklı farklı insanlar gördüm sergi boyunca. Oldukça mutluluk verici. Ve bir noktadan sonra sergi sunumumu neredeyse mükkemmele yakın yapmaya başladım. Her cümlem ve kelimem seçilebilecek en iyileri olmaya başladı gibi hissettim açıkçası. Gerçekten de zibilyon kere anlatınca aynı şeyi iyi oluyormuşsun. Öğretmenlerin anlattıkları konulara bu kadar hakim olmalarının nedeni bu aslında. Şimdi anlıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Sabahtan bir de yaklaşık 1 dakikalık videomuzu çektiler basından abiler. Daha doğrusu pirim tek başına kartının üzerinde CD kalemiyle “BASIN” yazılmış bir şekilde elinde kamerası, kulağında kulaklığı herkesin sergi sunumunu çekmeye çalışıyordu ve eninde sonunda bize de geldi. Biraz çalıştım üzerine vs., sundum geçtim. Temizdi sanırsam.&lt;/p>
&lt;p>Bir sürü ziyaretçinin ardından, öğlen yemeği molası geldi hızlıca. Güzel bir yemeğin ardından biraz Leylekle takıldık. Sonra bir ara TAKEV tayfadan elaman gözüme çarptı, biraz onla gezdik falan. Birkaç projenin ardından da geldik bizim masaya calc muhabbeti yapmaya başladık. Eleman uzun süredir calc çalışıyormuş, yeni şeyler öğrenmiş falan onları anlattı. Keyifliydi.&lt;/p>
&lt;p>Tabi onlarla takılırken birkaç ziyaretçi falan da geldi. Onlara da anlattım haliyle. Ama ziyaretçilerden biri geçen sene ISEF’e giden elemanlardan 2 kişiydi. Alanları tahminimce yazılım. Serginin ilk günü de gelmişlerdi aslında ama bu sefer ellerinde notlarla falan geldiler. Güya ISEF için yeterli misin falan onu ölçüyorlarmış. Başkalarına salak salak sorular sormuşlar burnu havada herifler. Bana çok bir şey soramadılar çünkü ya çok iyi anlattım ya da adamakıllı anlamadılar. Bilmiyorum açıkçası. Bakacağız.&lt;/p>
&lt;p>Öğleden sonra Hasan Mandal ve Ursavaş geldi. Ursavaş hocalarla 2-3 saatlik bir konferans yaptı. Sonrasındaysa Hasan Mandal bizimle 1 saat kadar takıldı. Güzel şeyler anlattı genel olarak. TÜBİTAK’ın yaptıklarından bahsetti falan. Sonra salak saçma bir soru cevap yaptı. Ortaokullar abi ne diyebilirsin ki.&lt;/p>
&lt;p>Otele biraz daha geç geldik haliyle sunum konferans yüzünden. Yemeğimizi yedikten sonra ne yapalım ne yapalım diye saatlerce düşünüp dışarıda yürüyüş yapmaya karar verdik. İki üç tur atıp marketten bir şeyler aldık ve aldıklarımızı otele gelip asma katta hikaye oyununu oynayarak bir güzel nam nam ettik.&lt;/p>
&lt;p>Yarın gezi. Bakalım nasıl olacak.&lt;/p>
&lt;p>Ekleme: Sanırsam bugündü ama yazmayı unutmuşum, İFL 2002 mezunuyla tanıştım. Merak ediyorum ben de büyüyünce lise sergilerine katılıp İFL’li görebilecek miyim.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-5---perşembe---ankara-turu">Gün 5 - Perşembe - Ankara Turu
&lt;/h2>&lt;p>Her sabah kalkış saatimiz yarım saat falan oynuyor. Bu sabah da biraz geç kalktık. Gerçi daha da geç kalkmayı düşünüyorduk ama benim oda arkadaşı biraz daha erken kalkmak zorunda olduğundan ben de erken kalktım. Bir de sanırsam klima çarptı biraz, sabah boğazımız ağrır halde kalktık. Hala tam olarak yerinde değil.&lt;/p>
&lt;p>Buradaki sabah kahvaltılarından biraz daha yersem gerçekten şişmanlayacağım gibi hissediyorum. Aslında daha sağlıklı beslenmek gibi bir opsiyonumuz var çünkü bissürü meyve sebze falan var ama insanın canı istemiyor. O yüzden artık bu maceranın sonuna gelsek de adamakılı yurt rutinine dönsem diyorum açıkçası. Her ne kadar iyi güzel hoş olsa da bir yere kadar. Burada bir rutin oluşturmak lazım ama gerek yok gitcez zaten.&lt;/p>
&lt;p>Kahvaltının ardından atladık otobüse Millet Kütüphanesi’ne gittik. Oldukça güzel mekan. Kocaman bir bina. İçinde baya da kişi var. Ücretsiz yeme içme hizmetleri falan da var. Bol bol kitap var tabi. Eğer olur da Ankara’da okursam bol bol uğradığım bir mekan olmasını isterim açıkçası.&lt;/p>
&lt;p>En son da Medeniyetler Müzesi’ne gittik. Anadolu’da yaşamış farklı medeniyetlerin eşyalarının bulunduğu bir yer. Orası da çok şahaneydi. Büyüleyici figürler vardı gerçekten de. İleride bronz, taş ve seramik temalı 3D printed figürler basarsak referans olması açısından bol bol fotoğraf çektim. Hatta bir tanesini profil fotoğradım yaptım, yarım yüzlü bir abiyi. Baya güzeldi burası.&lt;/p>
&lt;p>Geziden güya 17.30’da döncez cart curt dediler 15.40’da falan döndük. Biz de hocalarla bir market alışverişine çıktık. Akşam film gecesinde yemelik bir şeyler. Hatta arkada filmi indiriyorum şu an. Şimdi biraz dinleniyorum.&lt;/p>
&lt;p>Akşam film gecesi. Tek bir hocamla kaldık izlemeye. Millet kaçtı. Sanki herkes film izlemek istiyodu. Özellikle şu anda yanımda bulunan &lt;em>Leylek&lt;/em> hiçbir zaman istemedi. Sonrasındaysa TAKEV tayfayla 2 saat falan muhabbet ettik. Keyifli vakitler.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-6---cuma---ödül-töreni">Gün 6 - Cuma - Ödül Töreni
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalktık. Pek uyumadık aslında ama uykum da yok. Dün öğlen uyumamdan kaynaklı olsa gerek. Geç çıktık odadan aslında ama asansöre binemeyip 8 kat boyunca merdivende bavul taşımaktan başka bir problem olmadı diyebilirim. Otelden çıkışı gerçekleştirip kahvaltı yaptık. Diğer günlere nazaran iştahım daha da yoktu. Yedim yine bir şeyler.&lt;/p>
&lt;p>Şimdi alana geri geldik. Makamlı adamlar gelirlerse onlara sunum yapmak için hazırda falan bekliyoz. Bekleyişteyiz.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Leylek Köşesi: Merhaba ben leylek öncelikle buraya konuk olduğum çok mutluyum. ve kendilerine çok teşekkürlerimi sunuyorum. Çünkü bu saçma sapan insan ilişkileri arasında mental sağlığımı korumamı sağladın o7. Madem günlük yazıyoruz ben de bi şeyler yazayım. Genel manada günlerden bahsedeyim. Genel manada mental sağlığım ne kadar sosyal üstünlük kurduğuma göre değişiyor. Çoğunlukla bunu sağlamama rağmen bunu niçin yaptığımın bilincinde olmak bile bir çıkmaz sokak. İnsan düşünmekle edemiyor: Rasyonel bakınca kendilerini beni birçok dertten kurtardı. Yine de “not the best feeling”. Neyse. Saçlar gidiyor chat. yaklaşık 15 saat sonra.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Buradan sonrası otobüste bu haftanın yorgunluğunu bir nebze olsun atmaya çalışırken yazdıklarımdan oluşuyor. 2204A Final’i bitti, nasıl bittiğini anlatmaya geçiyorum.&lt;/p>
&lt;p>Biz elemanları beklerken posteri falan yırtıyoruz. Tam o sırada ISEF’ten eleman geldi, bana soru soran adamlardan. Bu sefer telefon numaramı istedi. Muhtemelen derece alacaksın dedi. Onu diyince ben zaten 1.lik geleceğini anlamıştım açıkçası. Ama illaki insanın aklında acaba sorusu kalıyor, o yüzden o kalabalık salonda diğer alanların en sonunda açıklanan yazılımı beklerken yine de kalbin çırpıyor çok güçlü.&lt;/p>
&lt;p>Takım elbiseli adamlar yalnızca ödül törenine geldiler. Bissürü süre de gelmelerini bekledik zaten. Kalabalık salona doluştuk, VTR’nin ve protokol konuşmalarının ardından ödüllere geçildi. Sanayi Bakanı’nın işi olduğundan önce 1.ler verildi. Yazılım okunurken İzmir dendi, sonrası zaten bizimkiler beni yumruklayarak sahneye uğurlaması. Keyifli. Hasan Mandalla fotom var, o konuda harbiden mutluyum.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/4.webp"
width="1600"
height="778"
srcset="https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/4_hu12711150440193410765.webp 480w, https://fansesi.github.io/tr/p/2204a_2023_gezi/4_hu13183927390927098191.webp 1024w"
loading="lazy"
alt="Birincilik ödülünü aldıktan sonra ödülü takdim edenlerle beraber fotoğrafım."
class="gallery-image"
data-flex-grow="205"
data-flex-basis="493px"
>&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında Leylekler 2. oldu, bizim alt dönem 1. oldu. Salondan çıkıp TAKEV tayfayla foto çekildik. Kendi aramızda da çekildik tabi. Bu sırada İsmail Abi geldi dışarıya. Fotoların ardından bi cumaya gittik. Cumada Karaman il millî eğitim müdürü ile tanıştım falan, çılgın baya. Sonra AŞTİ’ye oradan da yemek yemeğe. Sonra geri döndük otobüse. Şimdi ise otobüste ilerliyoruz.&lt;/p>
&lt;p>Yorucu bir 6 gün, keyifli bir 6 gün. Ama gerçekten de günün sonun inanılmaz bitti. Sanırsam mutluyum. Ama kafam da karışık. Üniversite seçimi olsun, ISEF olsun. Araştırmam lazım baya bi. Kendime iş açtım kfkfkfkdkd.&lt;/p>
&lt;p>Bu başarıyı kazanmamda büyük rol oynayan ağabeyime, anneme ve babama ne kadar teşekkür etsem azdır. Ayrıca okul arkadaşlarıma ve okul yetkililerime güvenleri için de minnetarım.&lt;/p>
&lt;p>Şükürler olsun.&lt;/p></description></item><item><title>Akhisar Gezisi</title><link>https://fansesi.github.io/tr/p/akhisar_2023_gezi/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/p/akhisar_2023_gezi/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Bu yazı yalnızca Türkçe olarak paylaşılmıştır.
This article is published only in Turkish language.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="gün-1">Gün 1
&lt;/h2>&lt;p>Sabah kalktım, iki üç bi şey atıştırdım, atladım trene. Yolculuk güzeldi benim için ama Safa’nın tren kalkmadı, o otobüsle geldi. Ama yine de tam zamanında geldi. Onla tren garında buluşunca ilk iş Zuhal’e gittik. Gitarın köprüsünde problem varmış o yüzden harici bi adama vereceklermiş gitarı. Parayı da ona ödeyeceğim.&lt;/p>
&lt;p>Sonrasında rüzgar bizi nereye götürürse biz oraya, baya bir yürüdük. Bomba yemeye karar verince de Çelebi’nin oraya gittik. Bir kitapçıya girdik, çıktık. Bomba yedik ve bir sonraki durağımız sinema olsun dedik. Konak Pier’e kadar yürüdük ama sinemaya girmedik çünkü ilgimizi çeken bi şey yoktu. Oradan da ayrıldıktan sonra acayip susadığımızdan ve hafiften acıkmaya başladığımızdan Çelebi’nin o taraflara bir daha dönmeye karar verdik. Uzun bi yürüyüşün sonunda o cadde bi yerde yemek yedik. FP idi baya, sınırsız içecek vardı. Şekerliydi buzlu çayı.&lt;/p>
&lt;p>En son da artık metroya kadar yürüyüp Ege Üniversitesi&amp;rsquo;ne gittik, oradan da Safa&amp;rsquo;nın babası bizi aldı. Arabayı yeni almışlar al sat işi için. İki üç sanayi işi vardı. Onları hallettik sonra bir iki saatlik yolun ardından eve vardık.&lt;/p>
&lt;p>Bir duş, sağ olsunlar çok güzel yemekler, acayip esen balkon/teras, baya bi muhabbet… Hem sürekli bi şeyler yedik hem de konuştuk full. Bir de babaannesine uğradık. Etraf çok bizim yukarı mahalle gibiydi ama ertesi gün önemli yerleri gezince her yerin öyle olmadığını anladım.&lt;/p>
&lt;p>Gece yatarken acayip yorgunluktan direkt uyurum inşallah dedim ama tam olarak öyle olmadı. Yine bi 40 dakika falan döndüm durdum. Son zamanlardaki uyuyamama durumuma göre iyi yine de gerçi.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-2">Gün 2
&lt;/h2>&lt;p>Ertesi sabah kalkıp iki üç simit almaya gittik. Ayıptır söylemesi güzel bir kahvaltının ardından neler yapalım neler edelim diye konuştuk baya. Sonra film izleyelim diye karar verdik. Bi Tarantino filmi izledik. Biraz izledikten sonra mola verdik.&lt;/p>
&lt;p>Ardından dışarı çıkma planımızı uygulamaya koyduk. Önce Safa&amp;rsquo;nın kardeşini basketbol kursuna götürdük. O sırada etrafı gezme fırsatı bulduk biraz. Çarşıyı azcık gezdik, daha doğrusu içinden geçtik. Kardeşini bıraktıktan sonra çarşıya dönüp ayıptır söylemesi kokoreç yedik. Azcık pahalıydı ama çoktan yemediydim o yüzden güzeldi yine de.&lt;/p>
&lt;p>Kokoreçten sonra da çarşıyı gezmeye devam ettik biraz. Daha doğrusu gölete doğru giderken biraz daha içinden geçmiş olduk çarşının. Müzeye girdik. Kimsecikler yoktu. Güzeldi müze.&lt;/p>
&lt;p>Gölete kadar baya bi yürüdük. Şehrin dışında kalıyor hafiften ama şehir oraya doğru büyüyor aynı zamanda. Pahalı mahalleler falan o taraflara doğru hep. Tam gölete geldik bi baktım yapay göletmiş. Ben nedense böyle büyük, ormanların arasında, iki üç bankın olduğu bi yer sandım ama alakası yokmuş; yapay göletin etrafında yürüyüş yolu, oturacak yerler, iki üç kafe vs. Kötü değildi tabi ki de ama beklediğim değildi yani. Oralarda takıldık. Sonra ordan döndük eve. Akşam yemeği ve baya bi muhabbet yine. Sonrasında bi dondurmacıya gittik, dondurma aldık. Azıcık cinslik yapıp dondurmayı tabağa aldım.&lt;/p>
&lt;p>Ama bu sefer tüm vaktimizi muhabbetle geçirmedik. Safa’yla çocuk odasına geçip filmi telefondan bitirdik. Bitirmeseydik kötü olurdu baya, o yüzden razı oldum artık telefondan izlemeye.&lt;/p>
&lt;p>Film bitince yatma vakti yaklaştı haliyle. Ama tam o sırada Safa&amp;rsquo;nın ablası geldi. O da arkadaşlarıyla mı çıkmış ne. Neyse işte dedim ki hadi onla muhabbet edelim yarım saat. İki saat de onla muhabbet ettik sonra xd.&lt;/p>
&lt;p>Baya geç bi saatte uyuduk. Sabah da erken kalkmamız gerekiyordu. Çok etkilemedi ama, yazın baya uyku depoluyorum gibime geliyor. Bir yarım saat dönüp durmanın ardından uyudum.&lt;/p>
&lt;h2 id="gün-3">Gün 3
&lt;/h2>&lt;p>Erken kalktık. Trene yetişmem lazımdı haliyle. Hızlı bi kahvaltının ardından annesi, ben ve Safa arabayla tren garına gittik. Ama tren 2 saat rötar yaptı. Burda olsa kafayı yeriz. Çok ilginçti. Orda trenler o kadar da tıkırında işlemiyor anladığım kadarıyla. İnsanları da beklettim baya ayıp oldu. Ama yapcak bi şey yok, beni bıraksalar orda gidebileceğim bi yer yok çünkü bilmiyorum hiçbir yeri haliyle. Sonra bir tren geldi. Dedik herhalde budur. Vedalaşıp atladım içeri. Sonra arkamdan Safa geldi, dedi bu tren Eskişehir’e gidiyomuş. Bi gülme krizi tabi. Neyse ki annesi sormuş da bu tren nereye gidiyo diye. Allah’tan indim trenden de yanlış yöne gitmekle uğraşmadım bir daha. Kötü olurdu baya tabi. Neyse.&lt;/p>
&lt;p>Asıl tren sonrasında geldi. Bir yandan da acele etmem lazım çünkü İzmir trenim de var ve rötar yüzünden çok hafif bi sıkıntıya uğrama ihtimali var. Hesaplarıma göre az bir zaman içerisinde Zuhal&amp;rsquo;e gidip gitarı alıp, gara geri dönüp trene yetişmem lazımdı. Ama hesaplar çarşıya uymadı, iyi ki de uymadı çünkü tren erken vardı. Gidip Zuhal&amp;rsquo;den gitarı aldım, geri geldim, geldiğimde İzmir treni daha gelmediydi bile. Sonrasında atlayıp geldim eve. Oldukça güzel bi yolculuk. 5 saat falan tren bindim o gün. Keyifliydi.&lt;/p></description></item><item><title>Hakkımda</title><link>https://fansesi.github.io/tr/about/</link><pubDate>Mon, 15 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/about/</guid><description>&lt;p>İsmim Burak Sina Akbudak, Sina ise günlük hayatta genelde insanların bana seslendiği adım. Music Information Retrieval (MIR) alanında araştırmalarda bulunuyorum (ya da en azından ileride daha bu konuda araştırmacı olmak istiyorum!). Şu anda Boğaziçi Üniversitesi Bilgisayar Mühendisliği Bölümünde öğrenciyim.&lt;/p>
&lt;p>İlgi alanlarımı aşağıdaki gibi kategorize edebilirim:&lt;/p>
&lt;h3 id="müzik">Müzik
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Klasik, caz and math rock üzerine eserler besteleme&lt;/li>
&lt;li>Müzik teori ve bu teorik bilgimi klasik, bas, elektro gitar ve bateri çalarken kullanma.&lt;/li>
&lt;li>Digital Audio Workstations (DAWs) and sinyal işleme&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="kodlama">Kodlama
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Müziğin doğal dil işleme yöntemleriyle modellenmesi&lt;/li>
&lt;li>Music information retrieval (MIR) alanı, daha da spesifik olarak sentetik müzik üretimi, vokal sentezi ve text-to-speech.&lt;/li>
&lt;li>C/C++ kullanarak fiziksel simülasyonlar (daha öğrenmem gereken çok fazla şey olsa da!)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="dijital-sanat">Dijital Sanat
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>3D çevre tasarımı&lt;/li>
&lt;li>Karakter ve katı yüzey (hard surface) modellemesi&lt;/li>
&lt;li>Shader art coding ve openGL&lt;/li>
&lt;li>Pixel art&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="diğer">Diğer
&lt;/h3>&lt;ul>
&lt;li>Matematik olimpiyatları ve yarışmaları&lt;/li>
&lt;li>Oyun endüstrisi ve oyun geliştirmesi&lt;/li>
&lt;li>3D baskı ve baskıyı boyama teknikleri&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Bu sitede; projelerim, araştırmalarım, farklı konular hakkında düşüncelerim ve spesifik konularda rehberler üzerine yazıyorum. Ayrıca kişisel gezi notlarımı paylaşıyorum.&lt;/p>
&lt;p>Gününüz güzel geçsin!&lt;/p></description></item><item><title>Tüm Yazılar</title><link>https://fansesi.github.io/tr/archives/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/archives/</guid><description/></item><item><title>Search</title><link>https://fansesi.github.io/tr/search/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fansesi.github.io/tr/search/</guid><description/></item></channel></rss>